<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[Laporan




















                   Penelitian]]></page><page Index="2"><![CDATA[Pada  dasarnya  penelitian  merupakan  suatu  kegiatan  sistematis  yang
                 dilaksanakan  untuk  menguji  pengetahuan  lama  ataupun  menambah  pengetahuan

                 baru.  Hasil  penelitian  harus  dapat  dikomunikasikan,  diketahui,  dan  dinilai  oleh
                 masyarakat  yang  berkepentingan.  Dengan  demikian,  kegiatan  penelitian  belum

                 dapat  dikatakan  selesai  sebelum  laporan  penelitian  disusun.  Penulisan  laporan

                 penelitian merupakan bagian yang tidak dapat dipisahkan dari rangkaian kegiatan
                 penelitian itu sendiri.













                        Syarat Penulisan Laporan






                    1)  Penulis laporan harus mengetahui kepada siapa laporan itu akan ditujukan.
                    2)  Laporan penelitian harus ditulis secara lengkap.

                    3)  Dalam mengemukakan hasil penelitian, peneliti harus menggunakan bahasa
                        yang komunikatif, sehingga dapat dipahami pembaca dengan berbagai latar

                        belakang pengetahuan dan pengalaman.

                    4)  Laporan penelitian merupakan elemen penting dalam proses kemajuan ilmu
                        pengetahuan.




                              Teknik Penulisan Laporan





                        laporan penelitian ilmiah harus menggunakan kosakata bahasa Bahasa laporan

                 harus dibuat menarik, tetapi tidak berlebihan. Kalimat mengandung pola subjek,
                 predikat, objek, dan keterangan (SPOK). Menggunakan Indonesia yangbenar. spasi.

                 jenis huruf Times New Roman ukuran 12 point. Satu paragraf sekurang-kurangnya
                 terdiri dari Secara umum,laporan penelitian diketikdengan jarak satu setengah lima

                 baris dan dua kalimat. Paragraf harus mengandung unsur pokok pikiran dan gagasan
                 pendukung. Berikut ketentuan jarak tepi kertas (margin).

                        a.  Margin atas: 4 cm.

                        b.  Margin . kiri: 4 cm
                        c.  Margin kanan: 3 cm.

                        d.  Margin bawah: 3 cm.










         1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Penulisan  halaman  pada  bagian  pendahuluan  menggunakan  angka  Romawi

                kecil, misalnya i, ii, dan ii. Nomor halaman yang mengawali bab ditulis di bagian
                bawah tengah halaman menggunakan angka 1, 2, 3, dan seterusnya.

                       Adapun aturan pengetikan daftar pustaka adalah sebagai berikut.

                   a)  Jarak spasi daftar pustaka adalah 1 spasi.
                   b)  Baris kedua tiap paragraf diketik menjorok ke dalam lima ketukan atau 1 bab.

                   c)  Urutan pengetikannya adalah sebagai berikut.

                       1)  Nama penulis, baik penulis Indonesia maupun bukan, dimulai dengan nama
                          belakang (diketik lengkap), diikuti nama depan diakhiri dengan tanda titik.

                       2)  Tahun terbit diakhiri dengan tanda titik.
                       3)  Judul  buku  diketik  dengan  huruf  miring  atau  diberi  garis  bawah.  Huruf

                          awal tiap judul buku ditulis dengan huruf kapital dan diakhiri dengan titik.

                       4)  Kota tempat penerbit atau negara bagian tempat penerbit dan diakhiri
                          dengan tanda titik dua.

                       5)  Nama penerbit diakhiri dengan tanda titik.
                          Contoh penulisannya adalah sebagai berikut.

                          Azwar, Saifuddin. 2013. Metode Penelitian. Yogyakarta: Pustaka Pelajar.







                          Berikut sistematika laporan penelitian kuantitatif dan kualitatif.
                                     Sistematika Penulisan Laporan








                     a.  Kerangka Laporan Kuantitatif
                 Judul Halaman

                 Pengesahan
                 Kata Pengantar

                 Daftar Isi

                 Daftar Tabel
                 Daftar Gambar

                 Daftar Lampiran
                 BAB I PENDAHULUAN

                     A.  Latar Belakang Masalah

                     B.  Identifikasi Masalah
                     C.  Pembatasan Masalah

                     D.  Perumusan Masalah

                     E.  Tujuan Penelitian
                     F.  Manfaat Penelitian
          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[BAB II KAJIAN PUSTAKA

                      A.  Deskripsi Teori
                      B.  Penelitian Relevan

                      C.  Kerangka Berpikir
                      D.  Hipotesis Penelitian
                   BAB III METODE PENELITIAN

                      A.  Tempat dan Waktu Penelitian
                      B.  Metode Penelitian
                      C.  Populasi dan sampel

                      D.  Teknik Pengumpulan Data
                      E.  Teknik Analisis Data
                   BAB IV HASIL PENELITIAN

                      A.  Deskripsi Data
                      B.  Uji Prasyarat Analisis

                      C.  Pengujian Hipotesis
                      D.  Pembahasan Analisis Data
                   BAB V KESIMPULAN, IMPLIKASI, DAN SARAN

                      A.  Kesimpulan
                      B.  Implikasi

                      C.  Saran
                   DAFTAR PUSTAKA
                   LAMPIRAN






                       b.  Kerangka Laporan Kualitatif


                   Judul Halaman
                   Pengesahan

                   Kata Pengantar
                   Daftar Isi

                   Daftar Tabel

                   Daftar Gambar
                   Daftar Lampiran

                   BAB I PENDAHULUAN
                      A.  Latar Belakang Masalah

                      B.  Identifikasi Masalah

                      C.  Pembatasan Masalah
                      D.  Perumusan Masalah

                      E.  Tujuan Penelitian

                      F.  Manfaat Penelitian
                   BAB II KERANGKA TEORI ATAU KAJIAN PUSTAKA

                      A.  Deskripsi Teori

          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[B.  Penelitian Relevan
                     C.  Kerangka Berpikir

                     D.  Hipotesis Penelitian
                 BAB III METODE PENELITIAN

                     A.  Lokasi Penelitian
                     B.  Waktu Penelitian
                     C.  Bentuk dan Strategi Penelitian

                     D.  Sumber Data
                     E.  Teknik Pengumpulan Data
                     F.  Teknik Cuplikan atau Sampling

                     G.  Validitas Data
                     H.  Teknik Analisis

                 BAB IV PEMBAHASAN DAN ANALISIS
                     A.  Deskripsi Lokasi Penelitian
                     B.  Pokok-Pokok Temuan Penelitian

                     C.  Pembahasan/Analisis
                 BAB V KESIMPULAN DAN SARAN
                     A.  Kesimpulan

                     B.  Saran
                 DAFTAR PUSTAKA
                 LAMPIRAN






                              Mempresentasikan Laporan Penelitian dalam
                              Diskusi




                        Tujuan dari kegiatan diskusi adalah untuk memperkuat isi laporan sebelum
                 laporan hasil penelitian dipresentasikan kepada kalangan yang lebih luas melalui
                 kegiatan  publikasi.  Melalui  diskusi,  peneliti  berpeluang  memperoleh  banyak
                 masukan tentang laporan penelitian yang telah disusunnya

                 Jenis Diskusi
                    1)  Diskusi  panel,  adalah  diskusi  yang  dilakukan  oleh  sekelompok  orang  yang
                        membahas  satu  topik  yang  menjadi  perhatian  umum.  Dalam  diskusi  ini
                        biasanya  dihadirkan  beberapa  pakar.  Peserta  diberikan  kesempatan  untuk
                        bertanya.
                    2)  Simposium,  adalah  pertemuan  yang  diselenggarakan  untuk  membahas
                        prasaran-prasaran  mengenai  suatu  masalah.  Simposium  menghadirkan
                        beberapa pembicara dengan tinjauan yang berbeda-beda. Diskusi dilakukan
                        setelah masing-masing pembicara mengemukakan pendapatnya.
                    3)  Seminar, adalah pertemuan atau persidangan untuk membahas suatu masalah
                        di bawah pimpinan ketua sidang. Ketua sidang ini biasanya seorang pakar yang
                        memiliki kompetensi di bidangnya.




         4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Pelaksanaan Presentasi





                 Berikut syarat-syarat yang harus dipenuhi oleh seluruh pihak terkaituntuk mendukung

                 kegiatan presentasi agar dapat berjalan secara lancar.
                    a.  Seluruh  pihak  hendaknya  menyadarimanfaat  dan  tujuan  pelaksanaan  dapat

                        menjaga pola komunikasi yang kondusif.

                    b.  Setiap  peserta  hendaknya  menyadari  bahwa  pelaksanaan  memberikan
                        masukan yang bersifat konstruktif,tidak untuk mencarikesalahan tim penyaji.

                    c.  Tim penyaji hendaknya memperhatikan audiensi, artinya tim penyaji mampu

                        menciptakan komunikasi dua arah. diskusi difungsikan untuk
                    d.  Untuk     menunjang      kelancaran     presentasi    tim    penyaji    hendaknya

                        menggandakan hasil laporan sebanyak jumlah peserta.
                    e.  Sebaiknya ada moderator yang memimpin jalannya  acara. Moderator harus

                        mampu mengatur waktu sesuai perencanaan.

                    f.  Sebaiknya ada notulis yang bertugas mencatat seluruh kegiatan presentasi.
                 Berikut langkah-langkah pelaksanaan presentasi.
                    a.  Mempresentasikan tim penyaji yang terdiri dari moderator, notulis, dan penyaji materi.

                    b.  Moderator membuka acara dengan salam dan mengarahkan kegiatan presentasi.
                    c.  Tim  penyaji  menyampaikan materi  secara  ringkas,  jelas,  dan  padat.  Kegiatan  penyampaian
                        materi kurang lebih dilakukan selama 30 menit.

                    d.  Moderator membuka sesi diskusi/tanya jawab sebanyak 2–3 sesi. Setiap sesi terdiri dari tiga
                        orang peserta untuk bertanya atau memberikan masukan.

                    e.  Tim penyaji memberikan tanggapan terhadap pertanyaan/masukan yang diberikan peserta.
                    f.  Notulis selalu mencatat berlangsungnya kegiatan diskusi.

                    g.  Setelah  presentasi,  moderator  memberikan  kesempatan  kepada  tim  penyaji  untuk
                        menyampaikan kesimpulan dan penutup.
                    h.  Moderator menutup kegiatan presentasi dengan mengucapkan salam dan terima kasih.


































          5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Tujuan dan Manfaat Presentasi







                    Kegiatan  presentasi  melalui  diskusi  kelas  memiliki  tujuan  sebagai

                 berikut.
                    a.  Meningkatkan  keikutsertaan  peserta  didik  dalam  kegiatan

                        pembelajaran.
                    b.  Menumbuhkan sikap kritis.

                    c.  Memberikan kesempatan untuk mengungkapkan hasil pemikiran.

                    d.  Mengembangkan gagasan
                    e.  Membantu meningkatkan kecakapan komunikasi.

                    Adapun manfaat pelaksanaan kegiatan presentasi melalui diskusi kelas

                 sebagai berikut
                    a.  Melatih kemampuan berkomunikasi secara lisan.

                    b.  Mengembangkan ilmu pengetahuan secara ilmiah.
                    c.  Mengembangkan sikap saling menghargai/toleransi.

                    d.  Meningkatkan rasa percaya diri dengan kemampuannya sendiri.




                               Publikasi Laporan Penelitian





                        Publikasi adalah kegiatan menyebarkan informasi kepada masyarakat dengan
                 berbagai macam media, baik cetak maupun elektronik. Memublikasikan laporan hasil

                 penelitian adalah kegiatan yang penting dalam rangkaian proses penelitian sosial-
                 budaya. Melalui kegiatan tersebut, berbagai penemuan hasil dari penelitian dapat

                 diketahui oleh publik, sehingga penelitian sosial dapat memberikan manfaat yang

                 nyata bagi masyarakat.
                        Maylor  dan  Blackmon  mengatakan  bahwa  dalam  publikasi  hasil  penelitian

                 peneliti hendaknya mempertimbangkan beberapa etika penelitian berikut.

                        1)  Menjaga rahasia subjek penelitian dengan tidak memublikasikan informasi
                            pribadi dan rahasia

                        2)  Data dan hasil analisis penelitian dipublikasikan dengan jujur
                        3)  Berhati-hati  dan  teliti  dalam  menganalisis  data  untuk  menjaga  kualitas

                            hasil penelitian

                        Publikasi  laporan  hasil  penelitian  dapat  dilakukan  melalui  berbagai  media
                 massa. Media massa menurut Roger D. Wimmer dan Joseph R. Dominick mengacu

                 pada berbagai media komunikasi yang secara bersamaan menjangkau banyak orang,
                 termasuk  koran,  majalah  dan  iklan  luar  ruang,  sementara  media  elektronik

                 mencakup radio, TV, dan internet.

          6]]></page></pages></Search>