<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="9"><page Index="1"><![CDATA[Sosiologi Sebagai








              Ilmu Sosial]]></page><page Index="2"><![CDATA[Sosiologi Sebagai Ilmu Sosial








          Pengertian Sosiologi








                        Menurut  Kamus  Besar  Bahasa  Indonesia  (KBBI),  sosiologi  merupakan  ilmu

                 pengetahun atau ilmu tentang sifat dan perkembangan masyarakat, ilmu tentang
                 struktur sosial, proses sosial, dan perubahannya.

                        Secara  etimologis,  sosiologi  terdiri  dari  dua  suku  kata,  yakni  socius  dan
                 logos.  Socius  merupakan  bahasa  Latin  yang  berarti  teman,  sedangkan  logos

                 merupakan bahasa Yunani yang berarti kata, perkataan, atau pembicaraan. Dengan
                 demikian,  secara  harfiah  sosiologi  berarti  memperbincangkan  teman  pergaulan,

                 atau, dapat diperluas artinya menjadi ilmu pengetahuan tentang pergaulan hidup

                 manusia  atau  ilmu  pengetahuan  tentang  masyarakat.  Tokoh  yang  pertama  kali
                 mengemukakan  istilah  sosiologi  adalah  Auguste  Comte  (1798-  1857).  Pemikiran-

                 pemikirannya  yang  mendalam  tentang  masyarakat  telah  menempatkan  Auguste

                 Comte sebagai peletak dasar ilmu sosiologi. Dalam bukunya yang berjudul Cours de
                 Philosophie  Positive,  ia  memberikan  penjelasan  tentang  beberapa  pendekatan

                 umum  yang  dapat  dipergunakan  untuk  mengkaji  kehidupan  masyarakat.

                 Pendekatan-pendekatan  umum  tersebut  pada  akhirnya  berkembang  menjadi
                 metodologi yang  bersifat  ilmiah.  Itulah  sebabnya  Auguste  Comte  dikenal  sebagai

                 Bapak Sosiologi.


















                         Sosiologi sendiri secara “resmi” memisahkan diri dari filsafat pada abad  19 yang

                 ditandai  dengan  terbitnya  tulisan  Auguste  Comte.  Tulisan  yang  berjudul  Positive
                 Philosophy  merupakan  awal  lahirnya  sosiologi  sebagai  ilmu  pengetahuan.  Tulisan  yang

                 terbit pada tahun 1842 ini mengukuhkan Comte sebagai bapak sosiologi. Lahirnya tulisan

                 Comte  pada  dasarnya  adalah  bentuk  keprihatinan  terhadap  kondisi  masyarakat  Eropa
                 pada  saat  itu  (Soekanto,  1982:  10-12).  Pokok  perhatian  sosiologi  di  Eropa  adalah  pada
                 kesejahteraan masyarakat dan perubahan-perubahan yang terjadi di dalam masyarakat.







          1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Pemikiran Para Pendiri Sosiologi









               August Comte




                        Sumbangan  pemikiran  Comte  tertuang  dalam  sebuah  karya  yang  berjudul

                 Course  de  Philosophie  Positive,  yang  berisi  tentang  “hukum  kemajuan  manusia”
                 atau “hukum tiga tahap perkembangan intelektual”. Comte menyebutkan bahwa

                 sejarah  pemikiran  manusia  melewati  tiga  tahap  yang  mendaki,  yaitu:  teologi,

                 metafisika, dan positif.



                         Tahap  pertama  (Teologis),  manusia  mencoba  menjelaskan  gejala  di
                         sekitarnya dengan merujuk kepada hal-hal adikodrati. Pada tahap ini,
                         bentuk kepercayaan masyarakat primitif berupa kepercayaan kepada
                         roh-roh maupun dewa-dewa yang mengontrol semua gejala  alam. Di
                         akhir tahap ini, masyarakat mulai percaya akan Tuhan yang berkuasa
                         penuh atas jagad raya






                        Tahap  kedua  (Metafisik),  manusia  memahami  gejala  di  sekitarnya
                        dengan  mengacu  kekuatan-kekuatan  metafisik,  yaitu  hal-hal  yang
                        berada di luar jangkauan akal budi manusia) atau hal-hal abstrak.






                        Tahap  ketiga  (Positif),  merupakan  tahap  paling  tinngi,  penjelasan
                        alam maupun sosial dilakukan dengan mengacu pada deskripsi ilmiah
                        atau  hukum-hukum  ilmiah.  Di  tahap  ini  manusia  mulai  mencari  dan
                        menemukan  hubungan  yang  seragam  dalam  gejala  atau  fenomena
                        yang ada di sekitarnya. Pengetahuan dijadikan sebagai data empiris.
                        Namun,  pengetahuan  itu  sifatnya  sementara  dan  dinamis  sehingga
                        terbuka terhadap pembaharuan.





                        Menurut  Comte,  metode  yang  dapat  digunakan  untuk  melakukan  kajian

                 positivistik  ialah  pengamatan,  perbandingan,  eksperimen  atau  metode  historis.
                 Hingga saat ini, jika kita lihat Tahap Positivistik merupakan satu tahap yang kuat

                 dan dipercaya oleh kalangan intelektual sebagai metode yang bersifat ilmiah. Kita

                 juga melihat sumbangan lainnya adalah pembagian sosiologi ke dalam dua bagian
                 besar,  yaitu:  Statika  Sosial  (social  statics)  yang  mewakili  stabilitas  dan  Dinamika

                 Sosial (social dynamics) mewakili perubahan.






          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Emile Durkheim




                        Emile  Durkheim  (1858-1917)  dipandang  sebagai  salah  satu  peletak  dan

                 pencetus  sosiologi  modern.  Ia  mendirikan  fakultas  sosiologi  pertama  di  sebuah

                 universitas  Eropa  pada  1895  dan  menerbitkan  salah  satu  jurnal  pertama  yang
                 diabdikan  kepada  ilmu  sosial,  L‟Annee  Sociologique  (1896).  Dalam  bukunya

                 tentang The Division of Labor in Society (1893) misalnya, ia mengemukakan bahwa
                 bidang industri modern yang menggunakan mesin, modal dan tenaga kerja, telah

                 mengakibatkan  munculnya  pembagian  kerja  dalam  bentuk  spesialisasi  dan
                 pemisahan  pekerjaan  yang  makin  terperinci.  Tidak  hanya  di  bidang  pertanian,

                 pembagian  kerja  tersebut  juga  terjadi  di  sektor  perdagangan,  politik,  hukum,

                 kesenian dan keluarga. Tujuan kajian itu adalah mengetahui faktor penyebab daan
                 memahami  fungsi  pembagian  kerja  tersebut.  Dalam  buku  Rules  of  Sociological

                 Method,  (1895)  Durkheim  menyatakan  bahwa  sosiologi  harus  mempelajari  fakta-

                 fakta  sosial.  Fakta  sosial  berisi  cara  bertindak,  berpikir  dan  merasakan  yang
                 mengendalikan  individu  tersebut.  Bentuk  fakta  sosial  antara  lain  hukum,

                 kepercayaan, adat istiadat, cara berpakaian, atau kaidah ekonomi. Segala bentuk
                 kelanggaran atas halhal tersebut akan diberi sanksi.





            Max Waber



                     Max  Weber  (1864-1920)  adalah  seorang  sosiolog  Jerman  banyak  memberikan
                 perhatian  kepada  manusia  yang  bertindak.  Dikatakannya,  bahwa  kesatuan  dari
                 kehidupan manusia itu adalah tindakan sosial. Tindakan pada pikiran dan kemauan
                 manusia itu sendiri. Yang seharusnya digunakan untuk memahami dan menjelaskan
                 kehidupan masyarakat adalah diri manusia  dan tipe-tipe perilaku sosial. Berdasar
                 pada pendekatan tersebut, sosiologi akan menjadi ilmu yang mempelajari tentang
                 pemahaman  interpretatif  (verstehen)  mengenai  tindakan  sosial  manusia.  Weber
                 juga  berbicara  tentang  Tindakan  Rasional.  Menurut  dia,  tindakan  rasional  itu
                 dikategorikan  menjadi  empat,  yaitu  tindakan  Rasional  Instrumental,  Tindakan
                 Rasional Nilai, Tindakan Afektif dan Tindakan Tradisional.
                     A.  Tindakan  rasional  instrumental  adalah  tindakan  yang  berdasarkan  pada
                        pertimbangan dan pilihan yang sadar dalam kaitannya dengan tujuan suatu
                        tindakan  dan  alat  yang  dipakai  untuk  meraih  tujuan.  contoh  transaksi  di
                        pasar, bekerja di kantor, dll.
                     B.  Tindakan  rasional  berorientasi  nilai  yaitu  tindakan  untuk  meraih  tujuan
                        dalam  hubungan  dengan  nilai  absolut  bagi  individu,  yang  dipertimbangkan
                        secara sadar. Contoh: memberi bantuan kemanusiaan, mencari nafkah untuk
                        keluarga, dll.
                     C.  Tindakan  afektif,  yaitu  tindakan  yang  didominasi  oleh  perasaan  tanpa
                        refleksi  intelektual  atau  perencanaan  yang  sadar.  Contoh:  tindakan  yang
                        didasari perasaan marah, takut, gembira, sedih, atau cinta.
                     D.  Tindakan  tradisional,  yaitu  tindakan  dikarenakan  kebiasaan  tanpa  refleksi
                        dan  perencanaan  yang  sadar.  Contoh  tindakan  yang  berkaitan  nilai-nilai
                        budaya tertentu atau adat-istiadat yang dilakukan secara turuntemurun.





          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Karl Marx



                        Karl  Marx  (1818-1881)  lebih  dikenal  sebagai  seorang  tokoh  sejarah

                 ekonomi, filsafat dan aktivis yang mengembangkan teori sosialisme. Dalam
                 perkembanganya,  gagasan-gagasan  Marx  berkembang  menjadi  ideologi
                 dikenal dengan istilah Marxisme.. Sumbangan Marx terhadap ilmu sosiologi
                 terletak pada teori kelas. Dalam melihat dunia, Marx berpandangan bahwa
                 sejarah  umat  manusia  merupakan  sejarah  perjuangan  kelas.  Menurutnya,

                 perkembangan pembagian kerja dalam kapitalisme menumbuhkan dua kelas
                 yang berbeda. Kelas pertama, yaitu borjuis, adalah mereka yang menguasai
                 alat  produksi  dan  mengeksploitasi  mereka  yang  tidak  memiliki  alat
                 produksi. Mereka yang tidak memiliki alat produksi, hanya memiliki tenaga
                 fisik, dan dieksploitasi, adalah kelas proletar.
                        konsep Marx tentang perjuangan kelas hingga saat ini masih relevan
                 dan  hal  tersebut  dapat  dilihat  dengan  adanya  konflik  kepentingan  antara

                 buruh (proletar) dan pemilik modal (borjuis) yang hampir dapat dikatakan
                 selalu  bertentangan.  Ketegangan  tersebut  bisa  kita  lihat,  bagaimana
                 kelompok  elit  ingin  mempertahankan  kepentingan  dan  mengembangkan
                 modal  (dengan  cara  berproduksi  menggunakan  modal  sekecil  mungkin
                 modalnya),  di  lain  pihak,  kelompok  masyarakat  bawah  memperjuangkan

                 kepentingan untuk meingkatkan kesejahteraan.



            Harbet Spencer








                        Herbert  Spencer  (1820-1903)  adalah  sosiolog  asal  Inggris.  Perhatian  utama
                 Spencer adalah melacak atau menemukan proses evolusi sosial melalui masyarakat
                 secara  historis  dan  sosiologis.  Spencer  memandang  masyarakat  sebagai  suatu
                 kesatuan dan perkembangan yang utuh dengan hubunganhubungan fungsional dan
                 menopang  dalam  organisme  biologis.  Dalam  hal  ini,  Spencer  merupakan  seorang
                 pelopor  dari  paham  fungsionalis  strukturalis  kontemporer.  Proses  evolusi
                 masyarakat  berawal  dari  perorangan  bergabung  menjadi  keluarga,  keluarga
                 bergabung  menjadi  kelompok,  kelompok  bergabung  menjadi  desa,  desa  menjadi
                 kota, kota menjadi negara, negara menjadi perserikatan bangsa- bangsa.
                        Dalam bukunya yang berjudul First Principles (1862) ia mengatakan bahwa
                 kita  harus  bertitik  tolak  dari  The  low  of  the  persistence  of  force  yaitu  prinsip
                 ketahanan  kekuatan.  Artinya  siapa  yang  kuat  dialah  yang  menang  dalam
                 masyarakat.  Teori  Spencer  mengenai  evolusi  masyarakat  merupakan  bagian  dari
                 teorinya yang lebih umum mengenai evolusi seluruh jagat raya.


















         4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Hubungan Sosiologi dengan Ilmu Lainnya






                        Secara garis besar, ia juga memiliki keterkaitan yang cukup erat dengan ilmu sosial
                 lainnya. Berikut ini penjelasan mengenai hubungan ilmu sosial dengan ilmu lainnya :



                    Hubungan Sosiologi dengan Ilmu Antropologi




                        Baik  ilmu  sosiologi  maupun ilmu  antropologi memiliki  objek  kajian  yang
                 sama, yaitu manusia dan masyarakatnya. Masyarakat dengan beragam  individu di

                 dalamnya  selalu  melahirkan budaya yang  bersifat  dinamis,  dan  tak  berhenti

                 berevolusi.
                 Perubahan dan keadaan sosial inilah yang dijadikan objek kajian kedua cabang ilmu

                 berikut.  Perbedaan  yang  mencolok  dapat  kita  lihat  dalam  bentuk  bidang-bidang

                 yang menjadi pusat penelitian di antara keduanya.
                        Jika  Antropologi  meneliti  dari  segi  ekonomi,  kepercayaan,  bentuk

                 pemerintahan,  bahasa, adat  istiadat dan  kepribadian  masyarakat  secara  khusus

                 sebagai tiap individu dalam masyarakat.
                 Sosiologi  cenderung  memberi  batas  bahasan  kepada  masyarakat  yang  sudah

                 beradab dan berdinamika dengan lingkunga sosialnya.


                    Hubungan Sosiologi dengan Psikologi





                          Secara khusus, psikologi dapat dijabarkan sebagai suatu cabang ilmu yang
                   mempelajari  mental,  perilaku  dan  proses  dalam  melalui  proses-proses  ilmiah

                   secara  terapan.  Psikologi  menyoroti  perilaku  dan  sikap  tiap-tiap  individu  dalam
                   berinteraksi  secara  sosial  dengan  sesamanya.  Dalam  psikologi  membahas

                   deskripsi  tingkah  laku  dan  diagnosa  pengendalian  individu  dalam  lingkungan

                   sosialnya.
                          Sementara      sosiologi    membahas       pengaruh     dan    dampak interaksi

                   sosial tersebut  dalam  lingkungan  bermasyarakat.  Sosiologi  secara  umum
                   membahas struktur  sosial dimana  perilaku  tersebut  terjadi,  tanpa  menyoroti

                   tindakan tersebut secara khusus.


















          5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Hubungan Sosiologi dengan Ilmu Sejarah



                        Sosiologi  dan  ilmu  sejarah  memiliki  hubunga  yang  erat  kaitannya  dengan

                 sebuah  peristiwa  sosial  sebagai  objek  kajian.  Para  ahli  sejarah  berusaha
                 menggambarkan  kejadian-kejadian  di  masa  lalu  secara  konkret  dan  akurat

                 terutama  tentang  periode  dan  masa  kejadian  tersebut  terjadi,  agar  menjadi

                 pelajaran bagi tiap individu di masa kini dan di masa yang akan datang.
                        Para sosiolog juga memililki ketertarikan yang sama dalam hal mempelajari

                 masa  lalu.  Proses-proses  sosial  yang  telah  dihasilkan  melalui  berbagai  peristiwa-
                 peristiwa  tertentu  di  masa  lalu  dapat  menjadi  bekal  analisa  kehidupan  sosial

                 masyarakat di kemudian hari.



                    Hubungan Sosiologi dengan Ilmu Politik & Hukum




                          Secara umum, ilmu politik yaitu ilmu terapan atau lanjutan dari teori-teori

                   dalam  ilmu hukum.  Keduanya  bersinggungan  langsung  dengan  sistem  peradaban

                   manusia  terutama  masalah  pemerintahan  dan kekuasaan politik  baik  secara
                   formal maupun secara tidak langsung.

                   Ilmu  politik  dan  ilmu  hukum  mengkhususkan  diri  mempelajari  teori-teori
                   pembinaan  kekuasaan  dalam  pola  pemerintahan  suatu  wilayah,  khususnya

                   negara.

                          Namun  sosiologi  hadir  guna  menelaah  sisi  sosial  dalam  kehidupan  politik
                   tersebut,  terutama  terpusat  pada  kehidupan  masyarakat  politik  pada  suatu

                   periode dan wilayah tertentu.

                       Hubungan Sosiologi dengan Ilmu Ekonomi




                    `Hubungan ilmu sosiologi dengan Ilmu Ekonomi memiliki hubungan yang erat secara
                    material, seperti gejala-gejala dan proses hubungan dalam masyarakat, terutama
                    dalam hal pemenuhan kebutuhan-kebutuhan masing-masing individu dan kelompok.
                    Secara  umum, ilmu  ekonomi mempelajari  tentang  interaksi-interaksi  sosial
                    mengenai  usaha  manusia  untuk  memenuhi  keinginan  dan  kebutuhannya  dengan
                    keterbatasan barang dan jasa yang ada, beserta konflik-konflik yang ada.

                           Contoh       hubungan        sosiologi     dengan       ekonomi yaitu        dalam
                    bidang produksi dan konsumsi masyarakat.         Sementara       itu,   sosiologi    lebih
                    memperdalam  pembahasannya  dalam  hal  bagaimana  tiap  manusia  tersebut
                    berinteraksi  dan  melakukan kerjasama,  juga  bersaing  dalam  mengupayakan
                    pemenuhan kebutuhan tersebut.




          6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Sosiologi Adalah Sebuah Ilmu…








                    Tidak  diragukan  lagi  bahwa  sosiologi  merupakan  suatu  ilmu.  Pernyataan
                tersebut setidaknya didukung oleh beberapa hal yaitu:
                    1.  Memiliki objek kajian Objek kajian sosiologi adalah fenomena sosial secara
                       umum. Dengan demikian, sosiologi tidak terfokus pada bidang-bidang kajian
                       yang  spesial  seperti  ilmu  hukum,  ilmu  ekonomi,  ilmu  politik,  sejarah,
                       antropologi, dan lain sebagainya.
                    2.  Memiliki  metode  ilmiah  Secara  singkat  dapat  dikatakan  bahwa  metode
                       ilmiah  merupakan  seperangkat  Langkah-langkah  yang  disusun  secara
                       sistematis guna:
                       a.  Menggali data yang diperlukan dalam suatu penelitian,
                       b.  Menganalisis data penelitian,
                       c.  Menginterpretasikan data penelitian, dan
                       d.  Mengambil kesimpulan dalam sebuah penelitian ilmiah.
                           Metode sosiologi akan dijelaskan dalam bagian tersendiri
                    3.  Memiliki masyarakat ilmiah
                               Masyarakat  ilmiah  merupakan  sekumpulan  orang  yang  menggeluti
                       disiplin  ilmu  tertentu  untuk  mempelajari  dan  sekaligus  mengembangkan
                       bidang keilmuan sesuai dengan disiplin ilmu yang dipilih. Tidak sedikit tokoh
                       yang  memilih  sosiologi  sebagai  disiplin  ilmu  yang  dikaji  secara  mendalam
                       sehingga  memunculkan  sosiolog-sosiolog  yang  menciptakan  masyarakat
                       ilmiah  tersendiri.  Seperti  yang  telah  dijelaskan  pada  bagian  sebelumnya
                       bahwa  objek  kajian  sosiologi  adalah  fenomena  sosial  secara  umum.  Oleh
                       karena  itu,  sosiologi  merupakan  bagian  dari  ilmu  pengetahuan  sosial.
                       Adapun  posisi  sosiologi  dalam  keseluruhan  ilmu  pengetahuan  dapat
                       diperhatikan dalam bagan berikut ini:









































         7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Berdasarkan  sifat  dan  hakikatnya  sebagai  ilmu,  sosiologi  memiliki
                        beberapa karakteristik diantaranya adalah sebagai berikut:

                        1.  Sosiologi tidak memiliki konsep maupun teori yang tetap dan pasti karena

                            objek kajiannya adalah masyarakat yang bersifat dinamis dan majemuk.
                            Pada dasarnya ilmu  ilmu sosial memang tidak memiliki konsep dan teori

                            yang  tetap  dan  pasti.  Hal  ini  berbeda  dengan  ilmu-ilmu  alam  yang
                            memiliki  rumus,  dalil,  konsep,  dan  teori  yang  relatif  lebih  pasti.

                            Misalnya, dalam mengkaji masalah perilaku menyimpang atau kenakalan

                            remaja akan terdapat beberapa pendapat sesuai dengan sudut pandang
                            yang dipergunakan oleh sosiolog yang bersangkutan.

                        2.  Sosiologi  merupakan  ilmu  pengetahuan  yang  bersifat  kategoris,  yakni

                            terbatas dalam hal mengkaji sesuatu yang telah terjadi dalam kehidupan
                            masyarakat. Dengan demikian sosiologi tidak memiliki kemampuan untuk

                            membuat suatu prediksi terhadap sesuatu yang belum terjadi. Sosiologi
                            bukan  merupakan  ilmu  pengetahuan  yang  mengkaji  tentang  segala

                            sesuatu yang seharusnya terjadi. Misalnya, keanekaragaman budaya dan

                            adat  istiadat  yang  dimiliki  oleh  bangsa  Indonesia  memang  merupakan
                            suatu  yang  secara  turun  temurun  diwarisi  dari  nenek  moyang  bangsa
                            Indonesia.

                        3.  Sosiologi  merupakan  ilmu  pengetahuan  yang  bersifat  umum,  yakni

                            memusatkan  perhatiannya  terhadap  gejala-gejala  sosial  yang  bersifat
                            universal

                        4.  Sebagai konsekuensi dari poin (3) di atas, maka sosiologi merupakan ilmu

                            murni  (pure  science)  yang  bersifat  teoritis.  Sebagai  ilmu  murni  (pure

                            science), sosiologi membatasi diri dari percoalan-persoalan yang bersifat
                            penilaian. Artinya, teori-teori sosiologi tidak dipergunakan untuk menilai

                            atau  menjelaskan  segi-segi  moral  dari  suatu  fenomena  sosial.  Sosiologi
                            sebatas  mendeskripsikan  fenokena  sosial  berdasarkan  hukum  sebab

                            akibat  (kausalitas).  Sosiologi  berasifat  teoritis,  bahwa  fenomena

                            kehidupan  masyarakat  sebagai  objek  sosiologi  dikaji  secara  ilmiah,
                            konseptual, dan teoritis.






















          8]]></page></pages></Search>