<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[Ragam






                              Gejala Sosial







                  dalam Masyarakat]]></page><page Index="2"><![CDATA[Pengertian Gejala Sosial







                     Gejala-gejala  sosial  yang  ada  di  masyarakat  dapat  diartikan  sebagai   sebuah

              fenomena  sosial.  Munculnya  fenomena  sosial  dimasyarakat  berawal  dari  adanya
              perubahan sosial. Perubahan sosial itu tidak dapat kkita hindari, namun kita masih dapat

              mengantisipasinya.  Perubahan  sosial  akan  mengakibatkan  beberapa  dampak  baik  itu
              positif maupun negatif.




              Perubahan sosial ada yang bersifat positif dan negatif, sehingga kita harus hati-hati dalam
              menghadapi perubahan yang terjadi. Fenomena sosial yang ada dalam kehidupan sehari-

              hari dapat dapat menimbulkan masalah sosial. Adapun beberapa contoh fenomena sosial
              seperti  munculnya  kesenjangan  sosial,  demam  musik  luar  (boyband/girlband),

              pencemaran lingkungan, dan lain  sebagainya. Gejala  sosial juga diartikan sebagai suatu

              pristiwa yang sering terjadi pada lapisan masyarakat, baik masyarakat tradisional maupun
              masyarakat modern.




                             Ragam Gejala Sosial di Masyarakat






















































         1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Faktor Penyebab Gejala Sosial






                      Adanya  berbagai  gejala  sosial  di  masyarakat,  dapat  dipengaruhi  oleh
                   beberapa faktor, diantaranya adalah sebagai berikut:

                      1)  Faktor kultural
                          merupakan  nilai-nilai  yang  tumbuh  dan  berkembang  di  lingkungan

                          masyarakat/komunitas.  Ada  beberapa  contoh  gejala  sosial  berdasarkan

                          faktor kultural, antara lain kemiskinan, kerja bakti, prilaku menyimpang,
                          dsb.

                      2)  Faktor struktural
                          merupakan  suatu  keadaan  yang  mempengaruhi  struktur,  struktur  yang

                          dimaksud  adalah  sesuatu  yang  disusun  oleh  pola  tertentu.  Faktor

                          struktural   dapat  dilihat  dari  pola-pola  hubungan  antar  individu  dan
                          kelompok  yang  terjalin  dilingkungan  masyarakat.  Contoh  gejala  sosial

                          yang  dipengaruhi  oleh  faktor  struktural  seperti  penyuluhan  sosial,

                          interaksi dengan orang lain dsb.


                          Macam-macam Gejala Sosial





                      1.  Ekonomi

                         Ekonomi  merupakan  ilmu  pengetahuan  yang  berhubunga  dengan

                         pendapatan.      Tingkat    pendapatan      yang    dimiliki   individu    dapat
                         menimbulkan  gejala  sosial  dimasyarakat.  Gejala  sosial  yang  dilihat  dari

                         aspek  ekonomi  sangat  berkaitan  dengan  perekonomian  masyarakat.  Bila

                         ada seseorang yang kurang dapat mencukupi kebutuhan, maka akan terjadi
                         beberapa gejala sosial dilingkungan sekitarnya. Dilihat dari segi ekonomi,

                         gejala  sosial  yang  terjadi  di  masyarakat  dapat  meliputi  kemiskinan,
                         pengangguran, masalah kependudukan dsb.

                      2.  Budaya

                         Indonesia memiliki budaya yang beraneka ragam sehingga kita harus saling
                         menghormati budaya lain. Adanya perbedaan jangan dijadikan sebagai alat

                         pemecah  persatuan.  Keanekaragaman  budaya  di  sekitar  kita  juga  dapat
                         menimbulkan gejala sosial, misalnya tindakan peniruan budaya asing yang

                         negatif, kenakalan remaja dsb.








          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[3.  Lingkungan alam

                         Karakteristik gejala sosial dalam bidang lingkungan alam menyangkut aspek

                         kondisi  kesehatan.  Seseorang  yang  terkena  penyakit  dapat  menimbulka
                         gejala sosial di lingkungannya sekitarnya. Contoh gejala yang ditimbulkan

                         seperti munculnya, penyakit menular, pencemaran lingkunngan dll.

                     4.  Psikologis
                         Prilaku  seseorang/individu  dalam  kehidupan  sehari-hari  dipengaruhi  oleh

                         aspek  psikologisnya.  Bila  seseorang  mengalami  gangguan  kejiwaan  dapat
                         menimbulkan gejala sosial dimasyarakat, misalnya disorganisasi jiwa, aliran

                         ajaran sesat dsb.




                               Dampak Gejala Sosial







                     Berikut ini terdapat 2 faktor dampak dari gejala sosial, yakni sebagai berikut:


                     •  Dampak Positif Gejala Sosial


                        Gejala  sosial  yang  berada  dalam  masyarakat  wajid  diprinsipi  dengan  baik.
                        Jika  kita  liberal  dan  menjajarkan  transformasi  sosial  budaya  yang  berada

                        maka  transformasi  tersebut  akan  mengakibatkan  dampak  positif  bagi  kita.
                        Hal ini bisa dipandang dengan terdapat perkembangan di bidang teknologi

                        salah  satunya  teknologi  komunikasi  dengan  media  komunikasi  modern,
                        contohnya  smartphone  dan  media  komunikasi  modern  lainnya  yang

                        membentuk  kita  bisa  berhubungan  jarak  jauh  tanpa  harus  bersatu  secara

                        terbuka.

                     •  Dampak Negatif Gejala Sosial


                        Tiap  individu  yang  tidak  dapat  mengizinkan  transformasi  akan  menemui

                        fluktuasi budaya. Ketidak kecukupan individu dalam menentang gejala sosial
                        akan menyebabkan ke arah sikap tersesat.






















          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Gejala Sosial Akibat Heterogenitas Sosial










                  Adapun  gejala  social  yang  berkaitan  dengan  heterogenitas  social  antara  lain

                  sebagai berikut.
                      a.  Keberagaman Kelompok Sosial dan Budaya

                               Dalam  masyarakat  multikultural  seperti  di  Indonesia,  munculnya

                        kelompok-kelompok  sosial  berdasarkan  etnis,  agama,  ataupun  stratifikasi
                        sosial dan budaya merupakan hal yang biasa terjadi. Hal yang mencolok dari

                        ciri  kemultikulturalan  (kemajemukan)  masyarakat  Indonesia  adalah
                        penekanan  pada  pentingnya  kesukubangsaan  yang  terwujud  dalam  bentuk

                        komunitas-komunitas suku bangsa dan digunakannya kesukubangsaan sebagai

                        acuan  utama  bagi  jati  diri.  Indonesia.  Menurut  Clifford  Geertz,  Indonesia
                        merupakan  negeri  tempat  semua  arus  kultural  sepanjang  tiga  milenia

                        mengalir berurutan memasuki Nusantara dari India, Cina, Timur Tengah, dan

                        Eropa  yang  terwakili  di  tempat-tempat  tertentu.  Seperti  di  Bali  terdapat
                        komunitas  agama  Hindu;  permukiman  Cina  terlihat  di  Jakarta,  Semarang,

                        dan  Surabaya;  pusat-pusat  muslim  di  Aceh,  Makassar,  atau  Dataran  Tinggi

                        Padang; di daerah-daerah Minahasa dan Ambon yang Calvinis, atau daerah-
                        daerah Flores yang Katolik.

                               Selain  memaparkan  fakta  historis  kultural  tersebut,  Geertz  juga
                        menunjukkan  fakta  tentang  situasi  masyarakat  Indonesia  yang  memiliki

                        rentang struktur sosial yang lebar, seperti sistem-sistem Melayu Polinesia di
                        pedalaman Kalimantan dan Sulawesi, ibu kota ibu kota provinsi yang kumuh

                        dan  kota-kota  kecil  di  Jawa  dan  di  luar  Jawa,  kota-kota  metropolitan,

                        seperti  Medan,  Surabaya,  dan  Makassar,  serta  keanekaragaman  bentuk
                        perekonomian,  sistem-sistem  stratifikasi,  atau  aturan  kekerabatan  juga

                        melimpah. Keanekaragaman kelompok sosial dan budaya dalam masyarakat

                        multikultural  di  Indonesia  bisa  dilihat  pada  berbagai  tipe  kelompok
                        masyarakat seperti berikut.























         4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Tipe Masyarakat Indonesia Berdasarkan Kehidupan Sosial Budaya




                      Menurut      Koentjaraningrat,      mengklasifikasikan      keanekaragaman        warna
                      masyarakat  dan  kebudayaan  di  Indonesia  sedikitnya  dikelompokkan  ke  dalam

                      enam tipe-tipe sosial budaya berikut.
                          a)  Tipe  masyarakat  berdasarkan  sistem  berkebun  yang  sangat  sederhana

                             dengan  keladi  dan  ubi  jalar  sebagai  tanaman  pokok,  sistem  dasar

                             kemasyarakatan  berupa  desa  terpencil  tanpa  diferensiasi  dan  stratifikasi
                             yang berarti

                          b)  Tipe masyarakat perdesaan dengan berdasarkan bercocok tanam di ladang

                             atau sawah dan padi sebagai tanaman pokok. Sistem dasar kemasyarakatan
                             berupa  komunitas  petani  dengan  diferensiasi  dan  stratifikasi  sosial  yang

                             sedang, dan menganggap masyarakat kota memiliki kebudayaan yang lebih
                             tinggi sehingga masyarakat kota menjadi arah orientasinya.

                          c)  Tipe masyarakat perdesaan dengan berdasarkan bercocok tanam di ladang
                             atau  sawah  dengan  padi  sebagai  tanaman  pokoknya.  Sistem  dasar

                             kemasyarakatan  berupa  komunitas  petani  dengan  diferensiasi  dan

                             stratifikasi  sosial.  Masyarakat  kota  yang  menjadi  arah  orientasinya
                             mewujudkan suatu peradaban bekas kerajaan berdagang dengan pengaruh

                             kuat dari  agama Islam, bercampur dengan suatu peradaban kepegawaian

                             yang dibawa oleh sistem pemerintahan kolonial.
                          d)  Tipe masyarakat perdesaan berdasarkan bercocok tanam di sawah dengan

                             padi sebagai tanaman pokoknya. Sistem dasar kemasyarakatannya berupa

                             komunitas dengan diferensiasi dan stratifikasi sosial yang agak kompleks.
                             Semua gelombang pengaruh kebudayaan asing dialami, seperti kebudayaan

                             Bali, gelombang pengaruh Islam hanya sejak setengah abad terakhir ini.
                          e)  Tipe masyarakat perkotaan yang mempunyai ciri-ciri pusat pemerintahan

                             dengan sektor perdagangan dan industri yang lemah.
                          f)  Tipe  masyarakat  metropolitan  yang  mulai  mengembangkan  suatu  sektor

                             perdagangan dan industri yang agak berarti, tetapi masih didominasi oleh
                     Tipe Masyarakat Indonesia Berdasarkan Etnis,Agama dan
                             aktivitas kehidupan pemerintahan dengan suatu sektor kepegawaian yang
                     Stratifikasi Sosial
                             luas dan dengan kesibukan politik di tingkat daerah dan nasional.
                         Dalam  masyarakat  multikultural  Indonesia  terdapat  kelompok-kelompok  sosial


                         dan budaya berdasarkan etnis, agama, ataupun stratifikasi sosial.
                            a)  Kelompok  Etnis  Kelompok  etnis  merupakan  bentuk  kelompok  yang

                                menampilkan  persamaan  bahasa,  adat  kebiasaan,  wilayah,  sejarah,

                                sikap,  dan  sistem  politik,  serta  telah  mengembangkan  subkulturnya
                                sendiri.  Kelompok  etnis  tersebut  tersebar  di  seluruh  kepulauan
                                Nusantara.





          5]]></page><page Index="7"><![CDATA[b)  Kelompok Keagamaan

                                     Dalam  masyarakat  Indonesia  yang  multikultural,  perbedaan  agama
                                 me  rupakan  salah  satu  bangsa.  Dengan  adanya  perbedaan-perbedaan

                                 keyakinan  tersebut,  maka  timbullah  kelompok-kelompok  sosial,  baik
                                 yang formal maupun  informal berdasarkan  keyakinan terhadap agama

                                 tertentu.

                             c)  Kelompok  Sosial  Berdasarkan  Stratifikasi  Sosial  Saat  ini  kelompok-
                                 kelompok sosial berdasarkan stratifikasi sosial bukan hanya ditentukan

                                 oleh  aspek  ekonomi  semata,  melainkan  juga  aspek  profesionalitas
                                 seseorang.  Keinginan  untuk  maju  menyebabkan  pendidikan  mendapat

                                 tempat yang penting dalam kehidupan masyarakat industri.

                      Dengan adanya keanekaragaman kelompok-kelompok sosial dan budaya tersebut,
                      maka masyarakat multikultural di Indonesia berpotensi secara sosial dan politik

                      untuk  dipecah  belah.  Hal-hal  yang  menyebabkan  potensi  destruktif  tersebut

                      adalah sebagai berikut.
                          1)  Masyarakat  multikultural  menghasilkan  batas-batas  suku  bangsa  yang

                             didasari oleh stereotip dan prasangka yang menghasilkan stratifikasi sosial
                             secara primordial yang subjektif serta bila berkembang lebih lanjut dapat

                             menghasilkan  stigma  sosial  dan  pengambinghitaman  yang  dilakukan  oleh
                             suatu suku bangsa ditunjukkan pada suku bangsa lainnya.

                          2)  Setiap  kelompok  suku  bangsa  menempati  sebuah  wilayah  yang  menjadi

                             tempatnya hidup yang secara tradisional menjadi hak wilayahnya..
                          3)  Berbagai konflik antarsuku bangsa yang terjadi di tanah air berintikan pada

                             permasalahan  hubungan  antara  suku  bangsa  asli  dan  pendatang.  Suku

                             bangsa asli menuntut pengakuan tentang keunggulan budaya mereka dan
                             memaksakan sistem adat setempat untuk diikuti oleh suku lainnya.





                    b.  Kesetaraan Gender

                               Perbedaan  jenis  kelamin  memengaruhi  munculnya  diskriminasi  gender.
                        Masyarakat  sering  me  ngaitkan  perempuan  dengan  peran-peran  domestik  dalam

                        rumah  tangga,  seperti  mengurus  suami  dan  anak,  memasak,  mencuci,  serta

                        menyapu.  Sebaliknya,  laki-laki  selalu  dikaitkan  dengan  peran  sektor  publik,
                        seperti mencari nafkah dan berorganisasi di masyarakat













          6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Karakteristik Gejala Sosial

































                     •  Gejala  sosial  sangat  kompleks.  Maksudnya  gejala  sosial  dipengaruhi  oleh

                        faktor geografis, ekonomi sosial, psikologis, politik, agama dan budaya. Jadi

                        Gejala sosial berbeda di tiap daerah.
                     •  Gejala  sosial  beranekaragam.  Gejala  sosial  dikelompokan  dari  berbagai

                        macam sifat. Misalnya gejala ekonomi, sosial, politik, agama dan budaya.
                        Hal ini menjadikan gejala sosial sangat kompleks.

                     •  Gejala  sosial  tidak  bersifat  universal.  Sesuai  yang  dikatakan  tadi,  gejala
                        sosial berbeda di tiap daerah karena meliputi berbagai macam faktor.

                     •  Gejala sosial bersifat dinamis. Misalnya, tren pakaian yang berubah dengan

                        cepat.
                     •  Gejala  sosial  tidak  mudah  dimengerti.  Berbeda  dengan  gejala  alam  yang

                        bisa dilihat, diukur, disentuh dan dirasakan.

                     •  Gejala sosial kurang objektif. Hal ini tidak bisa hanya dipikirkan saja namun
                        harus melalui berbagai macam analisis dan penelitian sosial.

                     •  Gejala sosial bersifat kualitatif. Perilaku, tradisi, kebiasaan, dan kegiatan

                        sosial  umumnya  tidak  dapat  diukur,  dihitung  bahkan  ditimbang  seperti
                        gejala alam.

                     •  Gejala  sosial  sulit  diprediksi.  Tidak  akan  ada  yang  tahu  kapan  dan
                        berakhirnya suatu gejala dalam kehidupan sosial.

















          7
          e]]></page><page Index="9"><![CDATA[Contoh  Gejala Sosial di Masyarakat







                          Gejala  sosial  yang  ada  didalam  masyarakat  berawal  dari  adanya
                   perubahan  sosial.  Setiap  masyarakat  pasti  mengalami  perubahan  di
                   lingkungannya.  Perubahan  sosial  merupakan  segala  perubahan  yang  ada  pada
                   lembaga-lembaga  kemasyarakat  dan  dipengaruhi  sistem  sosial,  nilai,  sikap,
                   serta pola prilaku di antara kelompok-kelompok dalam masyarakat.
                          Perubahan  sosial  dalam  masyarakat  dapat  berdampak  positif  maupun
                   negatif.  Bagi  masyarakat  yang  tidak  dapat  menerima  perubahan  sosial  maka
                   akan  terjadi  masalah  sosial.  Adapun  contoh  gejala  sosial  yang  ada  pada
                   masyarakat.

                        1.  Kemiskinan
                            a.  Kemiskinan absolut, yaitu seseorang atau sekelompok orang tidak
                               dapat  memenuhi  kebutuhan  minimum  hidupnya.Dalam  sosiologi,
                               kemiskinan merupakan suatu gejala sosial yang sering kita jumpai
                               dalam kehidupan sehari-hari.
                            b.  Kemiskinan relatif, yaitu   seseorang atau sekelompok orang dapat
                               memenuhi  kebutuhan  minimum  hidupnya,  namun  dirinya  masih
                               merasa  miskin  bila  dibandingakan  dengan  orang  lain  atau
                               kelompok lain.
                               Kemiskinan  dapat  dikarenakan  tidak  mampunya  seseorang  dalam
                            memenuhi  kebutuhan-kebutuhan  primer.  Namun  dalam  sosiologi,
                            salah  satu  faktor  penyebab  munculnya  maslah  tersebut  karena
                            lembaga  kemasyarakatan  tidak  berfungsi  dengan  baik,  yaitu
                            lembagakemasyarakatan  dibidang  ekonomi.  Permasalahan  tersebut
                            dapat menyebar kebidang lainnya, seperti pendidikan, sosial, dsb.
                        2.  Masalah remaja
                            Masa remaja adalah masa pencarian jati diri sehingga banyak remaja
                            yang  meniru  tingkah  laku  orang  lain.  Tindakan  remaja  bila  tidak
                            terkontrol dapat menjadi suatu masalah sosial yang dapat merugikan
                            diri  sendiri dan orang lain.  Prilaku menyimpang yang dilakukan oleh
                            remaja  dapat  beragam,  sebagai  contoh  membolos,  mencontek,
                            pelanggaran lalu lintas dan lain sebagainya.
                        3.  Masalah Kependudukan
                            kesejahteraan penduduk juga mengalami  gangguan yang dipengaruhi
                            oleh perubahan demografis yang sering sekali tidak dirasakan. Masalah
                            kependudukan  dapat  berupa  kepadatan  penduduk,  pemerataan
                            penduduk yang tidak rata, ledakan penduduk dsb.
                            Masalah-masalah  diatas  perlu  adanya  penanggulangan,  karena  dapat
                            mempengaruhi  tingkat  kesejahteraan  penduduk.  Adapun  beberapa
                            cara untuk mengatasi permasalahan tersebut diantanya:
                            a.  Melalui program keluarga berencana (KB)

                            b.  Transimigrasi,dan

                            c.  Mengatur pertumbuhan jumlah penduduk









          8
          e]]></page><page Index="10"><![CDATA[Dampak  Gejala Sosial








                 Terjadinya  perubahan  sosial-budaya  dimasyarakat  merupakan  salah  satu  akibat
                 dari gejala sosial. Dampak gejala sosial ada yang bersifat positif dan negatif.



                     1)  Dampak positif

                         Gejala  sosial  yang  ada  di  masyarakat  harus  kita  sikapi  dengan  baik.  Bila
                         kita  dapat  terbuka  dan  mengimbangi  perubahan  sosial-budaya  yang  ada.

                         Maka  perubahan  tersebut  akan  berdampak  positif  dan  memberikan  kita

                         mamfaat. Hal ini dapat dilihat dengan kemajuan bidang tekhnologi. Dalam
                         bidang  tekhnologi  kita  mengenal  tekhnologi  komunikasi,  seperi  telepon,

                         handphone,  telegram,  email,  dsb.  Dengan  adanya  alat  komunikasi  yang

                         modern,  maka,  maka  kita  dapat  melakukan  interaksi  jarak  jauh  tanpa
                         harus bertemu secara langsung.

                     2)  Dampak negative

                         Seseorang  yang  tidak  dapat  menerima  perubahan  yang  terjadi  akan
                         mengalami  keguncangan  culture  shock.  Ketidak  sanggupan  seseorang

                         dalam  menghadapi  gejala  sosial  akan  membawa  kearah  prilaku
                         menyimpang.




                                  Tingkatan Gejala Sosial






                 Berikut ini adalah beberapa tingkatan gejala sosial yaitu:


                     1.  Gejala  sosial  mikro.  Terjadi  pada  kehidupan  sehari-hari,  misalnya  tatap
                         muka dan jabat tangan.
                     2.  Gejala  sosial  meso.  Terjadi  pada  organisasi,  masyarakat  massa  dan
                         gerakan sosial. Misalnya keanggotaan klub olahraga.
                     3.  Gejala sosial makro. Terjadi pada entitas sosial yang lebih besar, seperti
                         lembaga-lembaga multinasional. Misalnya Perserikatan Bangsa-Bangsa.





















          9
          e]]></page><page Index="11"><![CDATA[Cara Mengatasi Gejala Sosial







                  Adapun cara mengatasi gejala sosial yang terjadi di lingkungan sekitar,antara lain:

                     •  Adanya komonikasi yang baik anatara anak dengan orangtua.
                     •  Orang  tua/keluarga  agar  lebih  memperhatikan  anaknya  agar  tidak
                         melakukan perilaku yang menyimpang yang dapat menyebabkan munculnya
                         gejala sosial di masyarakat.
                     •  Sering  diadakannya  penyuluhan  untuk  memberikan  pengetahuan
                         menegenai gejala sosial
                     •  Adanya kerja sama antara pihak keaman dengan masyarakat.












































































          1
          0]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>