<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="8"><page Index="1"><![CDATA[Nilai dan Norma







                     dalam Kehidupan






                           Bermasyarakat]]></page><page Index="2"><![CDATA[Sejak  manusia  dilahirkan  hingga  hari  akhir  dari  kehidupannya  di  dunia

             sesungguhnya  tidak  pernah  lepas  dari  proses  belajar,  yakni  belajar  untuk  menjadi

             mausia  seutuhnya.  Agar  menjadi  manusia  seutuhnya  seseorang  harus  mempelajari

             dirinya sendiri yang memiliki potensi yang bisa dikembangkan dan memiliki sifat-sifat

             unik  yang  membedakan  dengan  orang  lain,  mempelajari  kehidupan  kemasyarakatan

             lengkap dengan sistem nilai dan sistem norma yang berlaku, mempelajari lingkungan

             secara luas  sehingga dapat berperan dan berperilaku  secara tepat, dan mempelajari

             kaidah-kaidah agama yang membimbing hubungannya dengan Tuhan Yang Maha Esa.

                    Proses belajar untuk menjadi manusia seutuhnya tentu merupakan suatu proses

             yang tidak akan  kunjung  selesai. Dalam hubungannya dengan kehidupan masyarakat,

             seseorang  harus  memahami  sistem  kehidupan  masyarakat  di  mana  ia  menetap  yang


             meliputi  sistem  nilai,  sistem  norma,  adat  istiadat,  dan  kebiasaan  yang  berlaku  di

             dalam  kehidupan  masyarakat  tersebut.  Ada  beberapa  hal  yang  berhubungan  dengan

             yang boleh atau yang tidak boleh, yang baik atau yang tidak baik, yang tepat atau yang

             tidak tepat untuk dilakukan sehingga seseorang tersebut dapat menempatkan dirinya

             secara  serasi,  selaras,  dan  seimbang  dalam  kehidupan  sosial.  Berhasil  atau  tidaknya

             seseorang  dalam  menjalin  kehidupan  bermasyarakat  bergantung  kepada  proses

             pembelajaran.  Dalam  dunia  sosiologi  proses  pembelajaran  dikenal  dengan  istilah

             sosialisasi.






                         Pengertian Nilai Sosial




                      Nilai  adalah  sebuah  konsep  yang  menunjukkan  sesuatu  yang  berharga  dalam

               kehidupan, itulah sebabnya nilai sering kali dipahami sebagai hal-hal yang baik NILAI

               SOSIAL adalah nilai yang dianut dan dianggap penting oleh suatu kelompok masyarakat.



                      Nilai  (value)  mengacu  pertimbangan  terhadap  suatu  tindakan,  benda,  cara,

               untuk mengambil keputusan apakah sesuatu yang bernilai itu benar (mempunyai nilai

               kebenaran), indah (nilai keindahan/estetik), dan religius (nilai ketuhanan). Nilai sosial

               adalah penghargaan yang diberikan masyarakat terhadap sesuatu yang dianggap baik,

          1    luhur,  pantas,  dan  mempunyai  daya  guna  fungsional  bagi  masyarakat.  Misalnya:

               kegiatan menolong orang lain dianggap pantas dan berguna, maka  kegiatan tersebut

               diterima sebagai sesuatu yang bernilai/berharga.


                      Nilai  sosial  merupakan nilai  yang  berlaku  di  masyarakat  mengenai  baik

               buruknya  sesuatu.  Bisa  juga  dikatakan  sebagai standar  budaya  yang  menunjukkan

               kebaikan dan diinginkan oleh masyarakat untuk kehidupan sosial yang terstruktur.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Nilai Sosial Menurut Para Ahli





                      •  Woods:  ”Nilai  sosial  merupakan  petunjuk-petunjuk  umum
                          yang telah berlangsung lama untuk mengarahkan tingkah laku
                          dalam kehidupan sehari-hari”.

                      •  Theodorson: “Nilai  sosial  merupakan  sesuatu  yang  abstrak,
                          dijadikan  pedoman,  dan   prinsip-prinsip  umum  dalam
                          bertindak atau bertingkah laku di masyarakat”.


                      •  Koentjaraningrat:  ”Nilai  sosial  adalah  konsepsi  yang  hidup
                          dalam  alam  pikiran  mayoritas  masyarakat  mengenai  hal-hal
                          yang dianggap mulia”.

                      •  Cylde  Kluckhohn:  “Nilai  sosial  adalah  konsensi  umum  yang
                          teroganisir, mempengaruhi perilaku yang berhubunan dengan
                          alam,  keududukan  manusia  dalam  alam,  hubungan  antar

                          orang, dan hal-hal yang diinginkan dan tidak diinginkan yang
                          mungkin  bertalian  dengan  hubungan  antara  orang  dengan
                          lingkungan dan sesama manusia”.

                      •  J.S.  Purwadarminta:  “nilai  adalah  sifat-sifat  (hal-hal)  yang
                          penting atau berguna bagi kemanusiaan”.




                            Ciri-Ciri Nilai Sosial






                    •  Merupakan hasil interaksi sosial antarwarga masyarakat.

                    •  Bukan  bawaan  sejak  lahir  melainkan  penularan  dari  orang  lain.  Contohnya:

                        seorang  anak  bisa  menerima  nilai  menghargai  waktu,  karena  orang  tua

                        mengajarkan  disiplin  sejak  kecil.  Nilai  ini  bukan  nilai  bawaan  lahir  dari  sang

                        anak.

                    •  Terbentuk  melalui  proses  belajar  (sosialisasi).  Contohnya:  nilai  menghargai

                        persahabatan dipelajari anak dari sosialisasinya dengan teman-teman sekolah.

                    •  Merupakan  bagian  dari  usaha  pemenuhan  kebutuhan  dan  kepuasan  sosial

                        manusia.

                    •  Bervariasi  antara  kebudayaan  yang  satu  dengan  kebudayaan  yang  lain.


                        Contohnya:  di  negara-negara  Barat  waktu  itu  sangat  dihargai  sehingga

                        keterlambatan  sulit  diterima  (ditoleransi).  Sebaliknya  di  Indonesia,

                        keterlambatan dalam jangka waktu tertentu masih dapat dimaklumi.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Macam-Macam Nilai Sosial





                         Menurut  Notonegoro



                        1.  Nilai material

                            Nilai material adalah segala sesuatu yang berguna bagi jasmani/unsur


                            fisik manusia.

                        2.  Nilai vital

                            Nilai vital adalah segala sesuatu yang berguna bagi manusia untuk

                            melakukan suatu kegiatan dan aktivitas.

                        3.  Nilai kerohanian

                            Nilai kerohanian adalah segala sesuatu yang berguna bagi batin (rohani)

                            manusia. Nilai kerohanian manusia dibedakan menjadi empat macam,

                            yaitu:

                            a)  nilai kebenaran adalah nilai yang bersumber pada unsur akal manusia;

                            b)  nilai keindahan adalah nilai yang bersumber pada perasaan manusia

                                (nilai estetika);


                            c)  nilai moral (kebaikan) adalah nilai yang bersumber pada unsur

                                kehendak atau kemauan (karsa dan etika);

                            d)  nilai religius adalah nilai ketuhanan yang tertinggi, yang sifatnya

                                mutlak dan abadi.


                         Menurut  Cylde Kluckhohn





                      1.  nilai mengenai hakikat hidup manusia;

                      2.  nilai mengenai hakikat karya manusia;

                      3.  nilai mengenai hakikat kedudukan manusia dalam ruang dan waktu;

                      4.  nilai mengenai hakikat hubungan manusia dengan alam;

                      5.  nilai mengenai hakikat hubungan manusia dengan



                         Menurut  Walter G.Everett



                     Menurut Walter G. Everett, nilai dibagi menjadi lima bagian sebagai berikut:

                        1.  Nilai-nilai ekonomi (economic values) yaitu nilai-nilai yang berhubungan

                            dengan sistem ekonomi. Hal ini berarti nilai-nilai tersebut mengikuti

                            harga pasar.





         3]]></page><page Index="5"><![CDATA[2.  Nilai-nilai rekreasi (recreation values) yaitu nilai-nilai permainan pada

                              waktu senggang, sehingga memberikan sumbangan untuk

                              menyejahterakan kehidupan maupun memberikan kesegaran jasmani dan

                              rohani.

                           3.  Nilai-nilai perserikatan (association values) yaitu nilai-nilai yang meliputi

                              berbagai bentuk perserikatan manusia dan persahabatan kehidupan

                              keluarga, sampai dengan tingkat internasional.

                           4.  Nilai-nilai kejasmanian (body values) yaitu nilai-nilai yang berhubungan

                              dengan kondisi jasmani seseorang.

                           5.  Nilai-nilai watak (character values) nilai yang meliputi semua tantangan,

                              kesalahan pribadi dan sosial termasuk keadilan, kesediaan menolong,


                              kesukaan pada kebenaran, dan kesediaan mengontrol diri.



                         Menurut  Edward Spranger



                        -  nilai teori yang menentukan identitas sesuatu,

                        -  nilai ekonomi yang berupa kegunaan sesuatu,

                        -   nilai agama yang berhubungan dengan sesuatu yang bersifat ketuhanan,

                        -  nilai seni yang berhubungan dengan ekspresi keindahan,

                        -  nilai kekuasaan yang berhubungan dengan politik dan pemerintahan,dan

                        -  nilai solidaritas yang berhubungan dengan cinta, persahabatan, dan


                            hidup bersama.





































         4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Pengertian Norma Sosial





                   Norma sosial yaitu merupakan seperangkat aturan yang digunakan oleh masyarakat,

                   sebagai pedoman untuk bersikap, perperasaaan, berpikir, maupun bertindak serta

                   patokan prilaku manusia dalam kehidupan bermasyarakat.

                   Norma  sosial  akan  berfungsi  dengan  baik  apabila  norma  itu  sudah

                   melembaga (institutionalized) dalam  diri  masyarakatnya  dan  disertai  dengan


                   syarat-syarat:


                       1.  Diketahui oleh masyarakat

                       2.  Dipahami dan dimengerti

                       3.  Dihargai

                       4.  Ditaati dan dilaksanakan





                             Norma Sosial menurut Para Ahli





                         -  John  J.  Macionis,  norma  adalah  aturan-aturan  dan  harapan-harapan
                            masyarakat yang memandu perilaku anggota-anggotanya

                         -  Richard  T.  Schaefer  dan  Robert  P.  Lamm,  norma  adalah  standard
                            perilaku yang mapan dan dipelihara oleh masyarakat
                         -  Craig  Calhoun,  norma  adalah  aturan  atau  pedoman  yang  menyatakan

                            tentang  bagaimana  seseorang  seharusnya  bertindak  dalam  situasi
                            tertentu

                         -  Broom dan Selznic, norma adalah rancangan ideal perilaku manusia yang
                            memberikan  batas-  batas  bagi  anggota  masyarakat  dalam  mencapai
                            tujuan hidupnya

                         -  Giddens, norma adalah prinsip atau aturan yang konkret yang seharusnya
                            diperhatikan oleh warga masyarakat




                              Ciri Norma Sosial




                   Norma sosial atau norma masyarakat memiliki ciri-ciri, yaitu:



                       1.  umumnya tidak tertulis;

                       2.  hasil dari kesepakatan masyarakat;

                       3.  warga masyarakat sebagai pendukung sangat menaatinya;

                       4.  apabila  norma  dilanggar  maka  yang  melanggar  norma  harus  menghadapi

                          sanksi;

                       5.  norma sosial kadang-kadang bisa menyesuaikan perubahan sosial, sehingga

                          norma sosial bisa mengalami perubahan.



         5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Fungsi Norma Sosial



                   Norma memiliki fungsi tertentu dalam kehidupan bermasyarakat. Beberapa fungsi

                   norma tersebut antara lain meliputi :



                       1.  Mengatur tingkah laku masyarakat agar sesuai dengan nilai yang berlaku

                       2.  Menciptakan ketertiban dan keadilan dalam masyarakat

                       3.  Membantu dalam mencapai tujuan bersama

                       4.  Menjadi dasar dalam memberi sanksi kepada masyarakat yang melanggar

                          norma



                          Bentuk-Bentuk Norma Sosial




              •  Usage ( cara)

                  Usage (cara) adalah cara melakukan sesuatu dalam hubungan atau interaksi antar

                  individu dalam masyarakat. Usage merupakan jenis norma yang paling lemah daya
                  ikatnya.

                  Contoh Usage: Cara orang menyatakan kepuasan sesudah makan.

              •  Folkways(kebiasaan)


                  Folkways  adalah  kebiasaan  suatu  kelompok  dalam  melakukan  suatu  hal,  dengan
                  kekuatan sanksi lebih kuat dari usage.

                  Menurut Horton & Hunt ( 1987) ada dua macam folkways yaitu:

                     1.  Yang perlu diikuti atau dipatuhi sebagai perilaku yang baik dan sopan

                     2.  Yang harus dipatuhi karena dianggap penting bagi kesejahteraan masyarakat


              •  Mores (Tata Kelakuan)

                  Mores  adalah  aturan  yang  sudah  diterima  oleh  masyarakat  dan  biasanya

                  berhubungan  dengan  sistem  kepercayaan  atau  keyakinan  agama.  Mores  adalah
                  norma  yang  dilandasi  oleh  moral.  Oleh  karena  itu  dalam  percakapan  sehari-hari

                  norma ini lebih dikenal sebagai norma moral. Mores tidak dibuat secara tiba-tiba,
                  melainkan  tumbuh  secara  bertahap  melalui  kebiasaan-kebiasaan  yang  ada  dalam
                  masyarakat.

              •  Custom ( Adat Istiadat)


                  Custom  (adat  istiadat)  merupakan  jenis  norma  yang  memiliki  sanksi  yang  keras
                  bagi pelanggarnya. Berupa penolakan dan pengadilan.

                  Contoh dari custom: Seperti halnya adat sungkeman kepada orang yang lebih tua

              •  Law (Hukum)

                  Norma hukum adalah serangkaian kaidah atau petunjuk hidup manusia yang dibuat

                  oleh  pejabat  yang  berwewenang,  berisikan  perintah  ataupun  larangan  bagi
                  manusia  dalam  hidup  bermasyarakat,  berbangsa,  dan  bernegara,  yang  apabila

                  melanggar akan dijatuhi sanksi oleh pihak yang berwewenang.




         6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Kaitan Antara Nilai Sosial,Norma Sosial

                           dan Interaksi Sosial






                    Di dalam kehidupan sosial berkembang beberapa  sistem nilai. Secara garis besar

              sistem nilai tersebut dikelompokkan menjadi tiga bagian, yaitu:

                    (1) sistem  nilai  yang  berhubungan  dengan  benar  dan  salah  yang  disebut  dengan

                        logika,

                    (2) sistem  nilai  yang  berhubungan  dengan  baik  dan  buruk  atau  pantas  dan  tidak

                        pantas yang disebut dengan etika, dan

                    (3) sistem  nilai  yang  berhubungan  dengan  indah  dan  tidak  indah  yang  disebut

                        dengan estetika.

                    Nilai-nilai sosial sangat erat kaitannya dengan norma-norma sosial. Jika nilai sosial

              dikatakan  sebagai  standar  normatif  dalam  berperilaku  sosial  yang  merupakan  acuan-

              acuan  sikap  dan  perasaan  yang  diterima  oleh  masyarakat  sebagai  dasar  untuk

              merumuskan apa yang dianggap benar dan penting, maka norma sosial merupakan bentuk


              kongkrit  dari  nilainilai  yang  ada  dalam  kehidupan  masyarakat.  Di  dalam  sistem  norma

              terdapat aturan-aturan dan sanksi-sanksi jika aturan-aturan tersebut dilanggar. Dengan

             demikian, sistem nilai dan sistem norma tersebut akan melandasi perilaku setiap individu

             dalam berinteraksi di kehidupan masyarakat. Nilai dan norma memegang peranan yang

             sangat penting dalam kehidupan sosial. Dapat kita perhatikan contohnya pada nilai-nilai

             etis dalam berlalu lintas. Pada prinsipnya setiap orang harus menjaga nilai-nilai etis di

             dalam berlalu lintas. Untuk merealisasikan sistem nilai tersebut disusunlah norma-norma

              untuk  mengatur  lalu  lintas  yang  terdiri  dari  seperangkat  aturan  main  dan  sekaligus

              penegaknya. Misalnya ada  rambu-rambu lalu lintas, kendaraan  harus dilengkapi dengan

              surat-surat  dan  perlengkapan  lainnya,  pengendara  motor  wajib  mengenakan  helm,

              pengemudi  harus  memiliki  SIM,  dan  ketentuan-ketentuan  lainnya  yang  harus  dipenuhi.


              Jika  terdapat  pengendara  yang  melanggar  aturan-aturan  tersebut  maka  akan  ditilang.

              Tilang hanya akan dikenakan kepada mereka yang terbukti telah melakukan pelanggaran



















           8]]></page></pages></Search>