<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="6"><page Index="1"><![CDATA[KONSEP






         DASAR






         SOSIOLOGI]]></page><page Index="2"><![CDATA[Konsep Dasar Sosiologi dalam Bermasyarakat






                         Konsep  dasar  sosiologi  adalah  istilah  yang  sering  dipergunakan  dalam

                  sosiologi  sebagai  studi  pengetahuan  yang  memberikan  manfaat  dalam  hidup.

                  Konsep  sosiologi  ini  tergantung  dari  kebutuhan  dan  keinginan  ketika  ingin
                  meberikan  penjalasan  mengenai  sosiologi,  baik  dari  sisi  cabang sosiologi

                  pendidikan,  sosiologi  hukum,  sosiologi  pedesaan,  sosiologi  pertanian,  atau
                  cabang ilmu sosiologi lainnya.






                                       "Tujuan dari sosiologi adalah untuk membongkar

                                   struktur-struktur berbeda dunia sosial yang terkubur di
                                             dalam semesta sosial," ~ Pierre Bourdieu~






                 Konsep-konsep ndasar sosiologi terdiri dari berbagai macam, yaitu sebagai berikut :




                     a.  Struktur sosial

                       Konsep  dasar  sosiologi  yang  pertama  adalah  strukstur  sosial  yang  diartikan
                       sebagai  keseluruhan  komponen  sosial  yang  pokok,  yang  di  dalam  struktur

                       sosial  ini  meliputi  kaidah-kaidah  sosial  (norma  sosial),  lembaga-lembaga
                       sosial dalam masyarakat, dan kelompok serta lapisan sosialnya.

                     b.  Proses Sosial
                       Konsep dasar  sosiologi kedua adalah prose  sosial, proses sosial ini diartikan

                       sebagai timbal balik antara masyarakat yang hidup dan berdampingan secara

                       bersama-sama,  misalnya  pengaruh  timbal  balik  antara  segi  kehidupan
                       ekonomi dan segi kehidupan politik, antara segi kehidupan hukum dan segi

                       kehidupan agama, antara segi kehidupan agama dan segi kehidupan ekonomi,

                       antara  segi  kehidupan  pendidikan  dan  segi  kehidupan  hubukum,  serta  segi-
                       segi kehidupan yang lainnya.

                     c.  Perubahan sosial

                       Konsep dasar sosiologi selanjutnya adalah perubahan sosial, perbuahan sosial
                       diartikan  sebagai  perubahan  yang  mencakup  seluruh  lapisan  dalam  struktur

                       sosial dan jalinan hubungan dalam masyarakat. Perubahan sosial ini memiliki
                       2 dampak, yakni dampak postif dan dampak negatif. Yang mana, readlisasi

                       dalam  dampak  sosiologi  ini  tidak  bisa  untuk  dihindari  oleh  masyarakat.
                       Lantaran setiap masyarakat pasti akan mengalami perubahan sosial.







          1]]></page><page Index="3"><![CDATA[d.  Organisasi sosial

                       Konsep  dasar  sosiologi  ke-4  adalah  organisasi  sosial,  oragnisasi  sosial  ini

                       menyangkut aspek kerja sama yang mendasar, hingga akhirnya mampu untuk
                       memberikan dorongan pada masyarakat agar tingkah laku para individu pada

                       tujuan sosial dan ekonomi tertentu.
                     e.  Fakta Sosial

                       Konsep dasar sosiologi slenajutnya adalah fakta sosial, yang artinya keadaan
                       sadar  pada  setiap  individu  atau  masyarakat  untuk  melakukan  kegiatannya.

                       Fakta sosial ini akan melahirkan padigma sosial, yang satu dan lainnya saling

                       berkaitan  dan  saling  membutuhkan.  Teori  sosiologi  dan  tokohnya  yang
                       menjelasankan tentang fakta sosial adalah Emile Durkheim.

                     f.  Institusi sosial

                       Konsep  dasar  sosiologi  selanjutnya  ialah  institusi  sosial,  yang  dimaknai
                       sebagai  institusi  legal  (diakui)  dan  dianggap  mampu  untuk  memberikan

                       dorongan  kepada  masyarakat,  agar  dapat  menjalankan  peranan  sosial  dan
                       norma-norma   guna  menjaga  integratsi  sosial  dan  menghindari  atau

                       mengenyampingkan konflik sosial dalam masyarakat.

                     g.  Individu
                       Individu  dalam  konsep  dasar  sosiologi  berarti  sebagai  hubungan  sosial  yang

                       terjadi  antara  pribadi  dan  pribadi  dalam  kehidupan  masyarakat.  Definisi
                       indviduini tentusaja identik dapat melakukan tindakan dan kegiatannya yang

                       sesuai  dengan  keiinginan  dan  fikiran  yang  di  rasakannya.  Oleh  karenanya

                       untuk penilaian dalam individu sendiri hanya bisa dilakukan oleh masyarakat,
                       terutama penilaian baik dan buruknya tindakan yang dilakukan tersebut.

                     h.  Masyarakat

                       Masyarakat,  adalah  istilah  yang  berasal  dari  Bahasa  Inggris  “society”  istilah
                       ini   berarti  kawan.  Pengertian  masyarakat  secara  luas  adalah  sekelompok

                       manusia yang hidup bersama untuk daoat berinteraksi mencapai kepentingan
                       secara  bersama-sama  dalam  kurun  waktu  tertentu.  Oleh  karena  itulah

                       masyarakat  bahasan  pokok  dalam  konsep  dasar  sosiologi,  lantaran  sosiologi

                       dan  masyarakat  adalah  kesat  uan   yang  tidak  dapat  dipisahkan  satu  sama
                       lainnya.

















          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Objek Kajian dan Pokok Kajian Sosiologi




                        Objek  kajian  sosiologi  adalah  manusia.  Ilmu  pengetahuan  yang  objek

                 kajiannya  adalah  manusia  bukan  hanya  sosiologi  semata,  namun  letak  perbedaan
                 sosiologi  dengan  ilmu  lain  yang  mempelajari  manusia  juga  adalah  sosiologi

                 mempelajari  aspek  sosial  dari  manusia,  atau  lebih  sering  disebut  dengan

                 masyarakat.
                 Pokok kajian dari para sosiolog antara lain:

                     1.  Emile Durkheim: Sosiolog yang mengkaji mengenai fakta sosial yang ada di

                        masyarakat.  Fakta  sosial  adalah  struktur  yang  bersifat  eksternal  dan
                        memaksa  bagi  individu.  Contoh  fakta  sosial  adalah  kemiskinan,

                        pengangguran,
                     2.  Karl Marx: Sosiolog yang mengkaji mengenai konflik sosial, terutama di masa

                        industri  di  mana  banyak  konflik  antara  kaum  borjuis  atau  pemilik  modal
                        dengan proletar atau buruh.

                     3.  Max  Weber:  Sosiolog  yang  mengkaji  mengenai  rasionalitas  dan  tindakan

                        sosial.
                     4.  Wright Mill: Sosiolog yang menemukan konsep khayalan sosiologi

                     5.  Peter Berger: Sosiolog yang mengkaji realitas sosial.



                            Ciri- Ciri Sosiologi



























                     1.  Sosiologi  bersifat  empiris,  artinya  sosiologi  sebagai  ilmu  dilandasi  pada

                        observasi  kenyataan  dan  tidak  bersifat  spekulatif  atau  mengira-ngira  suatu
                        kebenaran. Jadi kebenaran yang diuji haruslah berdasar penelitian ilmiah.

                     2.  Sosiologi  bersifat  teortitis,  artinya  ilmu  pengetahuan  dibangun  menjadi

                        sebuah  teori  (abstraksi)  yang  disusun  secara  logis  untuk  tujuan  mencari
                        sebab akibat dari suatu fenomena sosial.





          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[a.  Kemampuan  melihat  kecenderungan-kecenderungan  arah  perubahan  pola
                            tingkah laku anggota masyarakat atas sebab-sebab tertentu.

                        b.  Kehati-hatian  dalam  menjaga  pemikiran  yang  rasional  sehingga  tidak
                            terjebak dalam pola pikir yang tidak jelas.

                 2.  Pembangunan

                     Fungsi atau kegunaan sosiologi dalam usaha-usaha pembangunan (dalam Sosiologi
                     Suatu Pengantar edisi kedua, Soerjono Soekanto, 1986) adalah sebagai berikut:

                        a.  Pada Tahap Perencanaan
                            Sosiologi  dapat  berguna  di  dalam  mengadakan  identifikasi-identifikasi

                            terhadap berbagai kebutuhan masyarakat. Pada tahap ini diperlukan data

                            yang relatif lengkap mengenai masyarakat yang akan dibangun. Data-data
                            tersebut mencakup pola interaksi sosial, kelompok sosial, kebudayaan yang

                            berintikan pada nilai-nilai, lembaga sosial, dan stratifikasi sosial.

                        b.  Pada Tahap Pelaksanaan
                            Pada  tahan  pelaksanaan  perlu  diadakan  identifikasi  terhadap  kekuatan

                            dalam  masyarakat.  Hal  itu  dapat  dilakukan  dengan  cara  mengadakan
                            penelitian  terhadap  pola-pola  kekuasaan  dan  wewenang  yang  ada  di

                            masyarakat.  Di  samping  itu,  juga  harus  diadakan  pengamatan  terhadap

                            perubahan yang terjadi.
                        c.  Pada Tahap Evaluasi

                            Pada  tahap  evaluasi  diadakan  analisi  terhadap  efek  pembangunan.
                            Kebersihan  pembanguna  hanya  dapat  dinilai  melalui  evaluasi  dan  dapat

                            diidentifikasi  tentang  adanya  kekurangan,  kemacetan,  kemunduran,

                            bahkan  mungkin  kemerosotan.  Melalui  evaluasi  dpaat  dilakukan
                            pengadaan, pembetulan, penambahan, dan peningkatan secara proposional

                            (seimbang).

                        d.  Pemecahan Masalah Sosial
                            Masalah sosial timbul dari kekurangan-kekurangan dalam diri manusia atau

                            kelompok sosial yang bersumber pada faktor-faktor berikut.
                            1)  Ekonomis, misalnya kemiskinan, pengangguran, dan bencana alam.

                            2)  Biologis, misalnya penyakit menular dan wabah.

                            3)  Psikologis, misalnya penyakit syaraf, bunuh diri, dan disorganisasi jiwa.
                            4)  Kebudayaan,  misalnya  kejahatan,  penceraian,  kenakalan  remaja,

                                konflik etnis, dan konflik agama.







               s





          4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Peran Ilmu Sosiologi










                         Sosiologi  memiliki  peran  khususnya  bagi  masyarakat  di  daerah
                  berkembang, yaitu: Sosiolog sebagai ahli riset Seperti ilmuan lainnya, para

                  sosiolog  berfokus  pada  pengumpulan  dan  penggunaan  data,  tujuannya

                  adalah  untuk  mencari  data  kehidupan  sosial  masyarakat.  Data  tersebut

                  akan  diolah  dan  menjadi  pemecah  bagi  setiap  masalah-masalah  sosial.

                  Sosiologi  sebagai  konsultan  kebijakan  Prediksi  sosiologi  dapat  membantu
                  memperkirakan  pengaruh  kebijakan  sosial  yang  mungkin  terjadi.  Artinya,

                  kebijakan  diambil  dengan  harapan  menghasilkan  pengaruh  atau  dampak

                  yang diinginkan. Sosiolog sebagai praktisi Beberapa sosiolog terlibat dalam

                  perencanaan  dan  pelaksanaan  kegiatan  masyarakat.  Mereka  memberi

                  saran-saran,  baik  dalam  penyelesaian  berbagai  masalah  hubungan

                  masyarakat, hubungan antar karyawan, masalah moral, maupun hubungan

                  antar  kelompok  dalam  organisasi.  Sosiolog  sebagai  guru  atau  pendidik
                  Dalam      pendidikan,      sosiologi    berperan      dalam      mengajarkan       dan

                  mengembangkan ilmu di berbagai bidang serta memberikan contoh-contoh

                  yang terjadi di lingkungan masyarakat.









































          5]]></page></pages></Search>