<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[Pengendalian







         Sosial]]></page><page Index="2"><![CDATA[Keteraturan  sangat  diperlukan  dalam  kehidupan  masyarakat.  Keteraturan

                  tersebut  dapat  ditegakkan  melalui  kedisiplinan  setiap  anggota  masyarakat  di

                  dalam  memegang  teguh  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  telah  disepakati
                  bersama.  Selain  itu,  diperlukan  upaya  pengendalian  sosial  agar  setiap  anggota

                  masyarakat tidak menyimpang dari sistem nilai dan sistem norma yang berlaku.
                  *Dalam hal ini pengendalian sosial merupakan suatu bentuk pengawasan terhadap

                  kegiatan masing-masing anggota masyarakat. Semakin kuat upaya yang dilakukan

                  dalam  rangka  pengendalian  sosial,  maka  keteraturan  akan  semakin  terjamin.
                  Sebaliknya,  semakin  lemah  upaya  yang  dilakukan  dalam  rangka  pengendalian

                  sosial, maka akan semakin banyak terjadi perilaku menyimpang di tengah-tengah
                  kehidupan masyarakat. Lalu, apakah sesungguhnya pengertian dari pengendalian

                  sosial itu?








                            Pengertian Pengendalian Sosial








                        Untuk  mengetahui  pengertian  pengendalian  sosial,  pada  kesempatan  ini
                 akan  diketengahkan  pendapat  seorang  sosiolog,  Roucek  Warren.  Roucek

                 mengatakan  bahwa  pengendalian  sosial  merupakan  suatu  istilah  kolektif  yang

                 mengacu  pada  proses  terencana  ataupun  tidak  terencana,  yang  mengajarkan,
                 membujuk, atau bahkan memaksa setiap individu untuk menyesuaikan diri dengan

                 kebiasaan-kebiasaan  dan  nilai-nilai  kehidupan  kelompok.  Berdasarkan  pendapat
                 Roucek  di  atas  dapat  digarisbawahi  bahwa  pada  dasarnya  pengendalian  sosial

                 merupakan upaya untuk mendidik, mengajak, dan bahkan memaksa kepada setiap

                 anggota  masyarakat  agar  mematuhi  aturan  permainan  yang  mengatur  hubungan-
                 hubungan,  baik  antara  seseorang  dengan  seseorang,  antara  seseorang  dengan

                 kelompok,  maupun  antara  kelompok  dengan  kelompok  di  dalam  kehidupan

                 bermasyarakat.
                        Dengan demikian, tujuan dari pengendalian sosial adalah:

                        1.  Memelihara  pelaksanaan  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  berlaku
                            dalam kehidupan masyarakat,

                        2.  Mencegah  terjadinya  penyimpangan  terhadap  sistem  nilai  dan  sistem

                            norma yang berlaku dalam kehidupan masyarakat, dan
                        3.  Memulihkan  keadaan  sebagai  akibat  dari  terjadinya  penyimpangan

                            terhadap  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  berlaku  dalam  kehidupan
                            masyarakat.





          1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Memelihara  pelaksanaan  sistem  nilai  dan  sistem  norma  serta  mencegah

                 terjadinya  penyimpangan  terhadap  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  berlaku
                 dalam  kehidupan  masyarakat  sering  disebut  dengan  pengendalian  preventif.

                 Sedangkan  memulihkan  keadaan  sebagai  akibat  dari  terjadinya  penyimpangan
                 terhadap sistem nilai dan sistem norma yang berlaku dalam kehidupan masyarakat

                 sering  disebut  dengan  pengendalian  represif.  Pengendalian  preventif  dilakukan

                 sebelum penyimpangan terjadi, sedangkan pengendalian represif dilakukan setelah
                 penyimpangan terjadi agar keadaan menjadi normal kembali, yakni terpeliharanya

                 ketertiban dan keteraturan sosial dalam kehidupan masyarakat. Adapun cara-cara
                 yang dapat ditempuh untuk melakukan pengendalian sosial adalah sebagai berikut:

                     1.  Dilakukan  sosialisasi  tentang  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  telah

                        disepakati  bersama  sehingga  setiap  anggota  masyarakat  akan  memperoleh
                        pengertian  dan  pemahaman.  Langkah  sosialisasi  ini  ditempuh  agar  setiap

                        anggota  masyarakat  dengan  sadar  dapat  berperilaku  sebagaimana  yang

                        diharapkan.
                     2.  Dilakukan  tekanan  sosial,  baik  secara  perorangan  maupun  kelompok

                        sehingga  setiap  anggota  masyarakat  segan  dalam  melakukan  pelanggaran.
                        Tekanan sosial ini dipertegas lagi dengan memberlakukan sanksi bagi siapa

                        saja yang melakukan pelanggaran.

                     3.  Jika langkah di atas tidak membuahkan hasil, maka diperlukan kekuatan dan
                        kekuasaan yang dapat menegakkan pengendalian sosial secara resmi.


























          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Sifat dan Cara Pengendalian Sosial











                        Seperti  yang  telah  disinggung  dalam  uraian  sebelumnya,  bahwa
                 pengendalian  sosial dapat  bersifat preventif, represif, maupun gabungan antara

                 preventif  dan  represif.  Pengendalian  sosial  yang  bersifat  preventif  dilakukan

                 sebelum  terjadinya  pelanggaran.  Dengan  demikian,  tujuan  dari  pengendalian
                 preventif adalah untuk mencegah terjadinya pelanggaran terhadap sistem nilai dan

                 sistem norma yang berlaku dalam kehidupan masyarakat.

                        Beberapa contoh tentang pengendalian sosial yang bersifat preventif antara
                 lain adalah:

                        (1) pemberian nasehat yang dilakukan oleh orang tua kepada anaknya agar
                            selalu menjaga tata krama dalam bermasyarakat,

                        (2) pemberian instruksi yang dilakukan oleh pelatih kepada seluruh anggota

                            tim sepak bola agar menerapkan formasi yang telah ditetapkan,
                        (3) pelatihan-pelatihan  dan  penataran-penataran  yang  diberikan  kepada

                            tenaga kerja agar profesional di dalam bidangnya masing-masing,
                        (4) dan lain sebagainya.

                        Pengendalian  sosial  yang  bersifat  represif  adalah  pengendalian  yang

                 dilaksanakan  setelah terjadi pelanggaran terhadap sistem nilai dan sistem norma
                 yang disepakati bersama. Pengendalian represif ini bertujuan untuk  memulihkan

                 keadaan seperti sedia kala sehingga kehidupan menjadi normal kembali.

                        Contoh dari pengendalian sosial yang bersifat represif antara lain adalah:
                        (1) Pemberlakuan tilang terhadap pengendara yang melanggar peraturan lalu

                            lintas,
                        (2) pemberian  skorsing  kepada  pelajar  yang  berkali-kali  melanggar  tata

                            tertib sekolah,

                        (3) pemberian  vonis  hukuman  terhadap  terdakwa  yang  terbukti  melakukan
                            tindak kriminal,

                        (4) dan lain sebagainya.
                        Pengendalian  sosial  yang  merupakan  perpaduan  antara  preventif  dan

                 represif dilakukan untuk mencegah agar tidak terjadi penyimpangan dan sekaligus

                 untuk memulihkan Kembali agar keadaan kembali normal seperti sedia kala.











          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Contoh dari pengendalian sosial jenis ini adalah operasi yustisi yang digelar kepada

                 seluruh warga masyarakat yang bertujuan untuk:
                    (1) Memberikan pengertian  kepada  segenap warga masyarakat  agar menyadari

                        arti penting pemilikan Kartu Tanda Penduduk (KTP),
                    (2) Melakukan  antisipasi  terhadap  para  preman  yang  sering  melakukan  tindak

                        kejahatan, dan

                    (3) Memberikan  teguran  dan  sanksi  terhadap  siapapun  yang  tidak  jelas
                        identitasnya.

                    Pengendalian  sosial  dapat  dilakukan  melalui  dua  cara,  yaitu  secara  persuasif
                 dan  kurasif.  Pengendalian  sosial  secara  persuasif  adalah  pengendalian  yang

                 dilakukan  melalui  ajakan,  himbauan,  arahan,  dan  bimbingan  kepada  anggota

                 masyarakat untuk melaksanakan hal-hal yang positif. Contoh dari pengendalian
                 sosial  secara  persuasif  ini  misalnya  adalah  himbauan  untuk  tidak  merokok  pada

                 ruang-ruang umum. Biasanya kalimat-kalimat yang digunakan sangat halus, seperti

                 tulisan: “TERIMA KASIH ANDA TIDAK MEROKOK DI RUANGAN INI”.
                    Pengendalian  sosial  secara  kurasif  adalah  pengendalian  yang  dilakukan

                 melalui  ancaman  dan  kekerasan.  Belakangan  ini  kita  sering  mendengar  berita
                 tentang  penangkapan  yang  dilakukan  oleh  polisi  terhadap  wanita  tuna  susila,

                 waria,  dan  lain  sebagainya.  Sering  juga  kita  dengar  berita  tentang  razia  yang
                 dilakukan  terhadap  para  penjual  VCD  bajakan.  Masih  banyak  lagi  berita-berita

                 sejenis  yang  merupakan  suatu  bentuk  dari  pengendalian  sosial  secara  kurasif.

                 Kalimat-kalimat  yang  digunakan  dalam  pengendalian  kurasif  ini  biasanya  berupa
                 ancaman,  seperti:  “Dilarang  keras  mengutip,  menjiplak,  memfotokopi  atau

                 memperbanyak dalam bentuk apapun, baik sebagian atau keseluruhan isi buku ini

                 tanpa izin tertulis dari penerbit.”
                    Tidak  selamanya  penyimpangan  sosial  bersifat  negatif.  Ada  kalanya

                 penyimpangan  sosial  merupakan  gejala  alamiah  yang  sangat  diperlukan  guna

                 melaksanakan pembaharuan. Oleh karena itu, jika terdapat penyimpangan dalam
                 kehidupan bermasyarakat beberapa hal perlu dikaji secara kritis, seperti:

                    (1) apakah  ada  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  terlalu  umum  sehingga
                        menimbulkan penafsiran ganda,

                    (2) apakah sistem nilai dan sistem norma yang  berlaku selama ini  sudah tidak
                        sejalan dengan perkembangan zaman,

                    (3) apakah birokrasi yang diselenggarakan telah memberikan kepuasaan kepada

                        masyarakat.
                    Asalkan tidak berkembang ke arah penyelewengan, penyimpangan sosial tidak

                 serta  merta  dianggap  negatif.  Bahkan,  penyimpangan  sosial  merupakan  pemicu

                 dinamika dalam kehidupan bermasyarakat.







          4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Bentuk-bentuk Pengendalian Sosial




                  Banyak sekali bentuk-bentuk pengendalian sosial yang dilakukan oleh masyarakat
           untuk mencegah terjadinya perilaku menyimpang. Di antaranya adalah gosip, teguran,
           sanksi/hukuman, pendidikan, dan agama.
                  1.  Gosip  Gosip  sering  juga  diistilahkan  dengan  desas-desus.  Gosip  merupakan
                      memperbincangkan  perilaku  negatif  yang  dilakukan  oleh  seseorang  tanpa
                      didukung oleh fakta yang jelas. Gosip tidak dapat diketahui  secara terbuka,
                      terlebih-lebih oleh orang yang merupakan objek gosip. Namun demikian gosip
                      dapat  menyebar  dari  mulut  ke  mulut  sehingga  hampir  seluruh  anggota
                      masyarakat  tahu  dan  terlibat  dalam  gosip.  Misalnya  gosip  tentang
                      perselingkuhan yang dilakukan oleh Si A dengan Si B. gosip seperti ini dalam
                      waktu  singkat  akan  segera  menyebar.  Warga  masyarakat  yang  telah
                      mendengar gosip tertentu akan terpengaruh dan bersikap sinis kepada orang
                      yang digosipkan. Karena sifatnya yang laten,  biasanya orang sangat menjaga
                      agar tidak menjadi objek gosip.
                  2.  Teguran,  Teguran  biasanya  dilakukan  oleh  seseorang  atau  sekelompok  orang
                      terhadap  seseorang  atau  sekelompok  orang  yang  dianggap  melanggar  etika
                      dan/atau  mengganggu  kenyamanan  warga  masyarakat.Teguran  merupakan
                      kritik  sosial  yang  dilakukan  secara  langsung  dan  terbuka  sehingga  yang
                      bersangkutan  segera  menyadari  kekeliruan  yang  telah  diperbuat.Di  dalam
                      tradisi masyarakat kita teguran merupakan suatu hal yang tidak aneh lagi.
                  3.  Sanksi/Hukuman,  Pada  dasarnya  sanksi  atau  hukuman  merupakan  imbalan
                      yang bersifat negatif yang diberikan kepada seseorang atau sekelompok orang
                      yang  dianggap  telah  melakukan  perilaku  menyimpang.Misalnya  pemecatan
                      yang  dilakukan  terhadap  polisi  yang  terbukti  telah  mengkonsumsi  dan
                      mengedarkan narkoba, dan lain sebagainya. Adapun manfaat dari sanksi atau
                      hukuman  antara  lain  adalah:  (1)  untuk  menyadarkan  seseorang  atau
                      sekelompok orang terhadap penyimpangan yang telah dilakukan sehingga tidak
                      akan mengulanginya lagi, dan (2) sebagai peringatan kepada warga masyarakat
                      lain agar tidak melakukan penyimpangan.
                  4.  Pendidikan,Pendidikan merupakan usaha sadar yang dilakukan oleh seseorang
                      atau sekelompok orang untuk mempengaruhi seseorang atau sekelompok orang
                      agar  mencapai  taraf  kedewasaan.  Melalui  pendidikanlah  seseorang
                      mengetahui, memahami, dan sekaligus mempraktekkan sistem nilai dan sistem
                      norma yang berlaku di tengah-tengah masyarakat.
                  5.  Agama  mengajarkan  kepada  seluruh  umat  manusia  untuk  menjaga  hubungan
                      baik antara manusia dengan sesama manusia, antara manusia dengan makhluk
                      lain, dan antara manusia dengan Tuhan Yang Maha Esa. Hubungan yang baik
                      dapat  dibina  dengan  cara  menjalankan  segala  perintah  Tuhan  dan  sekaligus
                      menjauhi  segala  larangan-Nya.  Melalui  agama  ditanamkan  keyakinan  bahwa
                      melaksanakan  perintah  Tuhan  merupakan  perbuatan  baik  yang  akan
                      mendatangkan  pahala.  Sebaliknya,  melanggar  larangan  Tuhan  merupakan
                      perbuatan dosa yang akan mendatangkan siksa. Dengan keyakinan seperti ini,
                      maka  agama  memegang  peranan  yang  sangat  penting  dalam  mengontrol
                      perilaku kehidupan manusia.








          5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Peranan Pranata Sosial bagi Upaya Pengendalian
                            Sosial







                         Keteraturan  sosial  tidak  dapat  terjadi  dengan  sendirinya.  Sebaliknya,

                 keteraturan  sosial  perlu  diusahakan  dengan  memaksimalkan  peranan  lembaga

                 (pranata) sosial yang ada di tengah-tengah  masyarakat. Lembaga (pranata) sosial
                 memiliki  peran  yang  sangat  penting  dalam  pelaksanaan  pengendalian,  yakni

                 terhadap  perilaku-perilaku  yang  menyimpang.  Lembaga  (pranata)  sosial  pada

                 dasarnya dapat bersifat institusional dan noninstitusional. Lembaga (pranata) sosial
                 yang  bersifat  institusional  dapat  melaksanakan  peran  pengendalian  sosial  secara

                 formal,  seperti  kepolisian,  lembaga  pemasyarakatan,  pengadilan,  dan  lain
                 sebagainya.  Sedangkan  lembaga  (pranata)  sosial  yang  bersifat  noninstitusional

                 dapat melaksanakan peran-peran pengendalian sosial secara informal, seperti yang
                 terjadi pada keluarga, teman sejawat, agama, adat istiadat, dan lain sebagainya.



                 Jenis-jenis lembaga pengendalian sosial ada 6 macam yang sangat mendasar yaitu

                 sebagai berikut:
                     1.  Lembaga Kepolisian

                        Polisi merupakan aparat keamanan dan ketertiban masyarakat yang ada
                        dalam hal ini bertugas pelindung terhadap ketertiban masyarakat.

                     2.  Lembaga Kejaksaan

                        Lembaga kejaksaan pada hakikatnya merupakan lembaga formal yang
                        bertugas sebagai penuntut umum yaitu pihak yang melakukan peuntutan

                        terhadap mereka-mereka yang melakukan pelanggaran hukum berdasarkan
                        tertib hukum yang berlaku.

                     3.  Lembaga Pengadilan

                        Lembaga Pengadilan pada hakikatnya juga merupakan lembaga pengadilan
                        sosial formal yang bertugas untuk memeriksa kembali hasil penyidikan dan

                        BAP dari kepolisian serta menindaklanjuti tuntutan dari kejaksaan terhadap

                        kasus pelanggaran itu sendiri.
                     4.  Lembaga KPK

                        KPK merupakan lembaga yang dibentuk untuk memberantas para korupsi di
                        tanah air.

                     5.  Lembaga Adat

                        Penyimpangan perilaku diselesaikan berdasarkan aturan hukum adat yang
                        berlaku di bawah penyelanggaran tokoh-tokoh adat setempat.

                     6.  Tokoh-Tokoh Masyarakat
                        Tokoh-tokoh masyarakat ini merupakan panutan sekaligus pengendali yang

                        dipatuhi oleh warga masyarakat yang lain. Usaha warga masyarakat untuk
          6             memberikan opini dan penekanan terhadap pihak-pihak yang dianggap

                        melanggar ketentuan perundang yang berlaku baik yang disampaikan secara]]></page></pages></Search>