<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[Sosialisasi






         Pembentukan






         Kepribadian]]></page><page Index="2"><![CDATA[Sejak  manusia  dilahirkan  hingga  hari  akhir  dari  kehidupannya  di  dunia

                 sesungguhnya tidak pernah lepas dari proses belajar, yakni belajar untuk menjadi
                 mausia seutuhnya. Agar menjadi manusia seutuhnya seseorang harus mempelajari

                 dirinya sendiri yang memiliki potensi yang bisa dikembangkan dan memiliki sifat-

                 sifat  unik  yang  membedakan  dengan  orang  lain,  mempelajari  kehidupan
                 kemasyarakatan  lengkap  dengan  sistem  nilai  dan  sistem  norma  yang  berlaku,

                 mempelajari  lingkungan  secara  luas  sehingga  dapat  berperan  dan  berperilaku

                 secara  tepat,  dan  mempelajari  kaidah-kaidah  agama  yang  membimbing
                 hubungannya  dengan  Tuhan  Yang  Maha  Esa.  Proses  belajar  untuk  menjadi

                 manusia  seutuhnya  tentu  merupakan  suatu  proses  yang  tidak  akan  kunjung

                 selesai.  Dalam  hubungannya  dengan  kehidupan  masyarakat,  seseorang  harus
                 memahami  sistem  kehidupan  masyarakat  di  mana  ia  menetap  yang  meliputi

                 sistem nilai, sistem norma, adat  istiadat, dan kebiasaan yang berlaku di dalam
                 kehidupan  masyarakat  tersebut.  Ada  beberapa  hal  yang  berhubungan  dengan

                 yang boleh atau yang tidak boleh, yang baik atau yang tidak baik, yang tepat atau
                 yang  tidak  tepat  untuk  dilakukan  sehingga  seseorang  tersebut  dapat

                 menempatkan  dirinya  secara  serasi,  selaras,  dan  seimbang  dalam  kehidupan

                 sosial. Berhasil atau tidaknya seseorang dalam menjalin kehidupan bermasyarakat
                 bergantung  kepada  proses  pembelajaran.  Dalam  dunia  sosiologi  proses

                 pembelajaran dikenal dengan istilah sosialisasi.




















         1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Pengertian Sosialisasi






















                                    Kasih sayang seorang ibu pada anaknya merupakan sosialisasi
                                          primer yang utama dan pertama bagi individu

                            Secara  sosiologis  sosialisasi  dapat  diartikan  sebagai  suatu  proses  sosial

                    yang  mana  seseorang  belajar  menghayati  dan  melaksanakan  sistem  nilai  dan
                    sistem  norma  yang  berlaku  di  tengah-tengah  masyarakat  di  mana  ia  berada.

                    Biasanya  proses  sosialisasi  tidak  bisa  dipisahkan  dengan  proses  enkulturasi.

                    Enkulturasi merupakan sebuah proses pembelajaran kebudayaan yang meliputi
                    falsafah,  bahasa,  seni,  adat-istiadat,  dan  kebiasaan  yang  ada  di  lingkungan

                    masyarakat sehingga terbentuk sebuah kepribadian. Dengan demikian sosialisasi

                    merupakan  suatu  proses  belajar  seorang  anggota  masyarakat  untuk  menerima
                    dan menyesuaikan diri dengan unsur-unsur kebudayaan, adat istiadat, bahasa,

                    perilaku, kebiasaan, dan sebagainya yang terdapat dalam kehidupan masyarakat

                    sehingga  seseorang  dapat  berpikir,  bersikap,  dan  berperilaku  secara  serasi,
                    selaras, dan seimbang.




                              Macam-Macam Sosialisasi




































         2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Sistem Nilai dan Sosialisasi







                              Di  dalam  kehidupan  sosial  berkembang  beberapa  sistem  nilai.  Secara

                       garis besar sistem nilai tersebut dikelompokkan menjadi tiga bagian, yaitu:
                              (1)  sistem nilai yang berhubungan dengan benar dan salah yang disebut

                                  dengan logika,

                              (2)  sistem nilai yang berhubungan dengan baik dan buruk atau pantas dan
                                  tidak pantas yang disebut dengan etika, dan

                              (3)  sistem  nilai  yang  berhubungan  dengan  indah  dan  tidak  indah  yang
                                  disebut dengan estetika.

                              Nilai-nilai sosial sangat erat kaitannya dengan norma-norma sosial. Jika

                       nilai  sosial  dikatakan  sebagai  standar  normatif  dalam  berperilaku  sosial  yang
                       merupakan  acuan-acuan  sikap  dan  perasaan  yang  diterima  oleh  masyarakat

                       sebagai dasar untuk merumuskan apa yang dianggap benar dan penting, maka
                       norma sosial merupakan bentuk kongrit dari nilainilai yang ada dalam kehidupan

                       masyarakat.  Di  dalam  sistem  norma  terdapat  aturan-aturan  dan  sanksi-sanksi

                       jika aturan-aturan tersebut dilanggar. Dengan demikian, sistem nilai dan sistem
                       norma  tersebut  akan  melandasi  perilaku  setiap  individu  di  dalam  berinteraksi

                       dalam kehidupan masyarakat. Nilai dan norma memegang peranan yang sangat

                       penting  dalam  kehidupan  sosial.  Dapat  kita  perhatikan  contohnya  pada  nilai-
                       nilai etis dalam berlalu lintas. Pada prinsipnya setiap orang harus menjaga nilai-

                       nilai  etis  di  dalam  berlalu  lintas.  Untuk  merealisasikan  sistem  nilai  tersebut
                       disusunlah  norma-norma  untuk  mengatur  lalu  lintas  yang  terdiri  dari

                       seperangkan aturan main dan sekaligus penegaknya.





                                Tahap Pembentukan Kepribadian







                                                  Tahap  persiapan  (Preparatory  Stage)  merupakan  tahap
            Tahap Persiapan                       persiapan  bagi  manusia  untuk  mengenali  diri  dan
            (Preparatory Stage)                   lingkungan  sekitarnya.  Tahap  ini  berlangsung  ketika

                                                  manusia      dilahirkan,    yakni    dengan     kemampuan
                                                  berpikirnya  manusia  mengawali  proses  kehidupannya
                                                  dengan  melakukan  kegiatan  meniru  meskipun  pada
                                                  awalnya  manusia  tidak  paham  tentang  apa  yang
                                                  ditirunya.  Lingkungan  keluarga  sangat  berperan  dalam
                                                  proses sosialisasi pada tahap persiapan ini.




          3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Pada  tahap  meniru  (play  stage)  ini  kemampuan  anak
             Tahap Meniru                          dalam  berempati  terhadap  orang  lain  semakin
             (Play Stage)                          meningkat.  Kesadaran  anak  bahwa  dunia  sosial  terdiri

                                                   dari kumpulan dari beberapa orang mulai berkembang.
                                                   Pada  tahap  ini  anak-anak  mulai  mampu  menirukan
                                                   beberapa peran orang dewasa secara relatif sempurna.
                                                   Misalnya  anak  mulai  bermain  mobilmobilan,  polisi-
                                                   polisian,  perang-perangan,  pasar-pasaran,  bercakap-
                                                   cakap dengan boneka, dan lain sebagainya




                                                  Pada  tahap  ini  anak  mulai  sadar  bahwa  dirinya
             Tahap Bertindak                      merupakan  bagian  dalam  sistem  kehidupan  sosial
             (Game Stage)
                                                  sehingga  proses  peniruan  semakin  berkurang  dan
                                                  digantikan  oleh  permainan  yang  diperankan  secara
                                                  sadar. Kemampuan empati anak pada tahap ini semakin
                                                  berkembang  sehingga  anak  mulai  mampu  bermain
                                                  beregu yang penuh dengan aturan main seperti bermain
                                                  sepak bola. Pada tahap ini anak juga mulai siap untuk
                                                  berpartisipasi aktif dalam kehidupan masyarakat





                                                  Tahap  penerimaan  norma  kolektif  (generalized  other)
            Tahap Penerimaan                      merupakan  suatu  tahap  seseorang  mulai  dewasa  dan
            Norma Kolektif                        mulai mampu memposisikan dirinya dengan baik dalam
            (Generalized Other)
                                                  kehidupan  masyarakat  luas.  Pada  tahap  ini  seseorang
                                                  mulai  paham  terhadap  posisi  dirinya  sendiri,  keluarga,
                                                  masyarakat,  agama,  bangsa  dan  negara.  Sistem  nilai
                                                  dan sistem norma mulai membentuk sistem kepribadian
                                                  sehingga  seseorang  mulai  paham  terhadap  segala
                                                  konsekuensi     sebagai    anggota     keluarga,    anggota
                                                  masyarakat,  penganut  agama,  dan  sebagai  warga
                                                  negara yang baik.







                                Pembentukan Kepribadian





                        Kepribadian merupakan ciri perwatakan seseorang yang khas dan konsisten
                 yang memberikan identitas tertentu sehingga berbeda dengan orang lain. Seperti
                 yang  telah  diuraikan  dalam  pembahasan  di  atas,  kepribadian  terbentuk  melalui
                 proses  panjang  karena  berlangsung  melalui  fase-fase  sosialisasi  yang  melibatkan
                 unsur-unsur fisik, psikologis, dan sosiologis. Ketiga unsur tersebut secara simultan
                 akan  membentuk  kebiasaan,  sifat,  dan  sikap  yang  secara  khas  dimili  oleh
                 seseorang.  Faktor  fisik  dan  psikologis  merupakan  landasan  yang  sangat  berperan
                 dalam  pembentukan  kepribadian.  Seorang  yang  cekatan,  temperamental,  murah
                 senyum,  pendiam,  periang,  dan  lain  sebagainya  sangat  dipengaruhi  oleh  kondisi
                 fisik  maupun  psikologis  seseorang.  Sedangkan  faktor  sosiologis  merupakan  faktor

                 penunjang yang tidak kalah pentingnya.



          4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Peran Media Sosialisasi







                        Proses  sosialisasi  tidak  dapat  berlangsung  secara  otomatis.  Sosialisasi  dalam
                 terjadi manakala terdapat media yang menjembatani seseorang dalam mengenal sistem

                 nilai dan sistem norma yang ada dalam kehidupan nyata. Beberapa media yang berperan
                 dalam  membantu  proses  sosialisasi  seseorang  adalah  keluarga,  teman  sepermainan,

                 sekolah, lingkungan kerja, media massa, dan lain sebagainya.
                        1.  Keluarga

                            Keluarga  merupakan  organisasi  manusia  yang  terdiri  ayah,  ibu,  anak,  dan

                            mungkin  juga  kerabat  lain  yang  menjalankan  fungsi  dan  perannya  secara
                            konstan.  Keluarga  merupakan  organisasi  masyarakat  yang  terkecil.  Dalam

                            lingkungan keluarga inilah seseorang untuk pertama kalinya

                        2.  Teman Sepermainan
                            Teman sepermainan merupakan sekelompok orang dekat yang memiliki tingkat

                            umur yang sebaya dan di antara mereka sering terlibat dalam sebuah interaksi
                            yang  intensif.  Biasanya  teman  sepermainan  dijadikan  ajang  untuk  saling

                            nertukar  pikiran,  berbagi  rasa,  berkeluh  kesah,  dan  berbagai  macam

                            penyaluran  aspirasi  lainnya.  Di  antara  teman  sepermainan  sering  terjalin
                            hubungan cukup. kedekatan. Karena intensitas komunikasi yang cukup tinggi,

                            maka  teman  sepermainan  merupakan  media  komunikasi  yang  cukup
                            berpengaruh  bagi  pembentukan  kepribadian  seseorangmengenal  sistem  nilai

                            dan sistem norma yang mengatur peri kehidupan melalui pergaulan hidup yang

                            berlangsung sehari-hari. Tidak salah jika dikatakan bahwa keluarga merupakan
                            tempat proses sosialisasi yang pertama dan utama.

                        3.  Sekolah

                            Dalam  hubungannya  dengan  proses  sosialisasi  setidak-tidaknya  sekolah
                            mengemban dua peranan yang sangat penting, yaitu:

                            a.  memperkenalkan sistem nilai dan sistem norma yang berlaku di masyarakat
                               sehingga terbentuk kepribadian seperti yang diharapkan, dan

                            b.  mengembangkan  potensi  para  pelajar  sehingga  para  pelajar  memiliki

                               pengetahuan, ketrampilan, dan pemahaman yang sangat diperlukan dalam
                               kehidupan nyata















          5]]></page><page Index="7"><![CDATA[5.  Lingkungan Kerja

                         Karakteristik  yang  ada  di  lingkungan  kerja  lambat  laun  akan  mengendap
                         pada diri seseorang dan membentuk kepribadian yang khas. Itulah sebabnya

                         terdapat  perbedaan  antara  ciri-ciri  seorang  guru  dengan  ciri-ciri  seorang

                         tentara  yang  tegas  dan  disiplin,  seorang  dokter  yang  serius,  seorang
                         wartawan  yang  banyak  bicara,  seorang  pedagang  penuh  perhitungan,  dan

                         lain sebagainya
                     6.  Media Masa

                         Seperti istilahnya, media massa merupakan sebuah media yang mengundang

                         perhatian orang banyak. Secara garis besar media massa dibedakan atas dua
                         bagian, yaitu media cetak seperti buku, koran, tabloit, majalah dan media

                         elektronik  seperti  radio,  internet,  film,  dan  TV.  Media  massa  merupakan

                         alat  komunikasi  yang  sanggup  menjangkau  masyarakat  luas.  Apa  yang
                         dilihat,  dibaca,  dan  didengar  dari  media  massa  membawa  pengaruh  bagi

                         perkembangan  intelektual,  pengetahuan,  dan  bahkan                 kepribadian
                         seseorang.






























































         6]]></page></pages></Search>